\newpage

स्वामी वीरेश्वरानन्दजी की स्मृति में समर्पित

\newpage

प्रकाशकीय

‘मेरा भारत, अमर भारत’ यह पुस्तक पाठकों के सम्मुख रखते हमें अत्यन्त हर्ष हो रहा है।

कोलकाता के रामकृष्ण मिशन इंस्टीट्यूट ऑफ कल्चर द्वारा भारत-विषयक स्वामीजी के सन्देश पर आधारित ‘आमार भारत अमर भारत’ नामक बंगला पुस्तक सर्वप्रथम १९८६ ई. में प्रकाशित हुआ। उसके बाद इसके अनेक पुनर्मुद्रण हुए। अनेक लोगों की माँग पर १९९३ ई. में इसका My India, The India Eternal शीर्षक के साथ अंग्रेजी संस्करण भी प्रकाशित किया गया। इन दोनों भाषाओं में इस ग्रन्थ की अब तक तीन लाख से भी अधिक प्रतियाँ मुद्रित हो चुकी हैं।

पुस्तक की लोकप्रियता का कारण सहज ही समझ में आ जाता है - स्वामी विवेकानन्द के जिन उद्धरणों का इसमें संकलन किया गया है, वे पाठकों को साहस, आशा तथा बल की नई ऊँचाइयों तक उन्नत करती हैं। रवीन्द्रनाथ ठाकुर ने कहा है, “उनमें (विवेकानन्द) सब कुछ सकारात्मक है, नकारात्मक कुछ भी नहीं।’ यह पुस्तक इसी उक्ति का एक प्रमाण तथा निदर्शन प्रस्तुत करता है।

रामकृष्ण मठ तथा रामकृष्ण मिशन के दशम अध्यक्ष स्वामी वीरेश्वरानन्दजी ने इस ग्रन्थ के लिए प्रेरणा प्रदान की थी। यह ग्रन्थ सविनय उन्हीं को समर्पित है।

इसका हिन्दी अनुवाद रामकृष्ण मिशन विवेकानन्द आश्रम, रायपुर से प्रकाशित होनेवाली ‘विवेक-ज्योति’ मासिक पत्रिका के फरवरी २००८ से धारावाहिक रूप से मुद्रित हो रहा है । इसकी लोकप्रियता को देखते हुए वहीं से इसका हिन्दी रूपान्तरण ग्रन्थाकार प्रकाशित किया जा रहा है। आशा है यह भी अपने पूर्ववर्तियों की भाँति ही लोकप्रिय होगा। ग्रन्थ के हिन्दी अनुवाद के सम्पादन तथा उत्तरार्ध के तीन अंशों - ‘स्वामी विवेकानन्द का सन्देश’, ‘स्वामी विवेकानन्द के जीवन की स्मरणीय घटनाएँ’ तथा ‘मनीषियों की दृष्टि में स्वामी विवेकानन्द’ के अनुवाद के लिए हम उक्त पत्रिका के सम्पादक स्वामी विदेहात्मानन्द के प्रति विशेष आभारी हैं। इसके प्रूफ-संशोधन आदि में उसी आश्रम के स्वामी प्रपत्त्यानन्द से हमें विशेष सहायता मिली है।

\bigskip

नागपुर- प्रकाशक

दि. २० जुलाई २००९
स्वामी रामकृष्णानन्द जयन्ती

हमारे राष्ट्रीय पतन के कारण

\indentsecionsintoc

\toendnotes{हमारे राष्ट्रीय पतन के कारण}

\addtoendnotes{\protect\begin{multicols}{3}}

आम जनता की उपेक्षा - महान् राष्ट्रीय पाप है

\addsectiontoTOC{आम जनता की उपेक्षा - महान् राष्ट्रीय पाप है}

मैं समझता हूँ कि हमारा सबसे बड़ा राष्ट्रीय पाप जनसमुदाय की उपेक्षा है, और वह भी हमारे पतन का एक कारण है।[१]

वे लोग जो किसान हैं; वे मछुवारे, जुलाहे, जो भारत के नगण्य मनुष्य हैं, विजातिविजित स्वजाति-निन्दित छोटी-छोटी जातियाँ हैं, वे ही लगातार चुपचाप काम किए जा रही हैं, अपने परिश्रम का फल भी नहीं पा रही हैं।[२]

भारत के दरिद्रों, पतितों और पापियों का कोई साथी नहीं, कोई सहायता देनेवाला नहीं - वे चाहे जितनी भी कोशिश क्यों न करें, उनकी उन्नति का कोई उपाय नहीं। वे दिन-पर-दिन डूबते जा रहे हैं। क्रूर समाज उन पर जो लगातार चोटें कर रहा है, उसका अनुभव तो वे खूब कर रहे हैं, पर वे जानते नहीं कि ये चोटें कहाँ से आ रही हैं।[३]

भारत की सारी बुराइयों की जड़ है - गरीबों की दुर्दशा। . . . पुरोहिती शक्ति और विदेशी विजेतागण सदियों से उन्हें कुचलते रहे हैं, जिसके फलस्वरूप भारत के गरीब बेचारे भूल गए हैं कि वे भी मनुष्य हैं।[४]

जनता पर अत्याचार - इतिहास के साक्ष्य

\addsectiontoTOC{जनता पर अत्याचार - इतिहास के साक्ष्य}

प्राचीन भारत अनेक शताब्दियों तक ब्राह्मण और क्षत्रिय - अपनी इन दो प्रधान जातियों की महत्वाकांक्षा की पूर्ति के लिए एक युद्धक्षेत्र बना रहा।

एक ओर पुरोहितगण आम जनता पर होनेवाले क्षत्रियों के उन अन्यायपूर्ण सामाजिक अत्याचार के विरुद्ध थे - जो प्रजा को अपने धर्मसंगत खाद्य के रूप में देखा करते थे - और दूसरी ओर भारत की एकमात्र शक्ति-सम्पन्न क्षत्रिय जाति ने जनता को पुरोहितों के धार्मिक अत्याचार से बचाने तथा उनके निरन्तर बढ़ते हुए कर्मकाण्डों से छुड़ाने के लिए कमर कसी थी। इसमें क्षत्रियों को कुछ हद तक सफलता भी मिली थी।

यह संघर्ष हमारे इतिहास के एकदम प्रारम्भिक काल से ही शुरू हुआ था। सारे वेदों से यह स्पष्ट रूप से प्रकट होता है। जब क्षत्रियों तथा ज्ञानकाण्ड के नेता श्रीकृष्ण ने समन्वय का मार्ग दिखलाया, तो कुछ समय के लिए यह विरोध कम हो गया। इसका परिणाम है गीता की शिक्षा - जो दर्शन, उदारता तथा धर्म का सार-स्वरूप है। मगर संघर्ष का कारण तब भी विद्यमान था, अतः उसका परिणाम अनिवार्य था।

\newpage

निर्धन तथा अशिक्षित जनता पर प्रभुत्व स्थापित करने की महत्त्वाकांक्षा इन दोनों जातियों में विद्यमान थी, अतः संघर्ष फिर भयानक हो उठा। उस काल का थोड़ा-बहुत साहित्य जो उपलब्ध है, वह प्राचीन काल के उसी प्रबल संघर्ष की क्षीण प्रतिध्वनि मात्र है। पर अन्त में क्षत्रियों की विजय हुई, ज्ञान की जीत हुई, स्वाधीनता की जीत हुई; कर्मकाण्डों को नीचा देखना पड़ा और उसका अधिकांश सदा के लिए विदा हो गया। यह वही क्रान्ति थी, जिसे हम बौद्ध सुधारवाद के नाम से जानते हैं। धर्म की दृष्टि से यह कर्मकाण्ड के हाथों से मुक्ति का सूचक है और राजनीति के दृष्टिकोण से यह क्षत्रियों के हाथों पुरोहितों का पराभव सूचित करता है।

यह विशेष रूप से ध्यान देने योग्य बात है कि प्राचीन भारत ने जिन दो सर्वश्रेष्ठ व्यक्तियों को जन्म दिया था - कृष्ण और बुद्ध - दोनों ही क्षत्रिय हैं। और यह उससे भी अधिक ध्यान देने योग्य बात है कि इन दोनों ही देव-मानवों ने लिंग तथा जाति पर आधारित भेद को न मानकर सबके लिए ज्ञान का द्वार उन्मुक्त कर दिया था।

बौद्ध धर्म में अद्भुत नैतिक बल विद्यमान होने पर भी, वह अतीव ध्वंसात्मक था। उसकी अधिकांश शक्ति नकारात्मक प्रयासों में ही व्यय हो जाने के कारण, उसे अपनी जन्मभूमि में ही अपना विनाश देखना पड़ा; और उसका जो कुछ बाकी रहा, वह जिन अन्धविश्वासों तथा कर्मकाण्डों के निवारण हेतु नियोजित किया गया था, उनसे भी सैकड़ों-गुना अधिक बीभत्स था।

इस प्रकार मनुष्य-देह धारण करनेवाले में सर्वश्रेष्ठ व्यक्ति - स्वयं भगवान बुद्ध द्वारा परिचालित संजीवनी-शक्ति-प्रवाह भी एक दुर्गन्धमय रोग-कीटाणु-पूर्ण क्षुद्र गन्दे जलाशय में बदल गया। तब भारत को भी अनेक शताब्दियों तक प्रतीक्षा करनी पड़ी, जब तक कि भगवान शंकर और उनके कुछ ही समय बाद रामानुज तथा मध्वाचार्य आविर्भूत नहीं हुए। . . .

इसके फलस्वरूप भारत में वेदों का पुनरभ्युदय हुआ - वेदान्त का ऐसा प्रबल पुनरुत्थान हुआ, जैसा भारत ने इसके पूर्व कभी नहीं देखा था; यहाँ तक कि गृहस्थाश्रमी भी आरण्यकों के अध्ययन में संलग्न हो गए।

बौद्ध आन्दोलन में वस्तुतः क्षत्रियगण ही नेता थे और उन्होंने बड़ी संख्या में बौद्ध धर्म स्वीकार किया था। सुधार तथा धर्म-परिवर्तन के उत्साह में संस्कृत भाषा उपेक्षित हो गयी और केवल लोक-भाषाओं का ही विकास होने लगा। अधिकांश क्षत्रिय वैदिक साहित्य तथा संस्कृत शिक्षा के क्षेत्र से अलग हो गये। अतः दक्षिणात्यों से यह जो सुधारतरंग उत्थित हुई, उससे कुछ सीमा तक केवल पुरोहितों का ही उपकार हुआ, पर भारत की शेष कोटि-कोटि जनता के पैरों में उसने पहले से भी अधिक शृंखलाएँ डाल दीं।

क्षत्रियगण सदा से ही भारत का मेरुदण्ड रहे हैं, अतः वे ही विज्ञान और स्वतंत्रता के चिर रक्षक हैं। देश से अन्धविश्वासों को हटा देने के लिए चिरकाल से ही उनकी वाणी प्रतिध्वनित हुई है और भारत के इतिहास के आदि से अन्त तक पुरोहितों के अत्याचार से साधारण जनता की रक्षा करने के लिए वे स्वयं एक अभेद्य दीवार की भाँति खड़े रहे हैं।

जब उनमें से अधिकांश घोर अज्ञानता में निमग्न हो गए और बचे-खुचों ने मध्य एशिया की जंगली जातियों के साथ रोटी-बेटी का सम्बन्ध स्थापित करके भारत में पुरोहितों की शक्ति को सुदृढ़ करने के लिए तलवार उठा ली, तब भारत के पाप का प्याला लबालब भर गया और भारत-भूमि एकदम नीचे डूब गयी। इससे भारत का उद्धार तब तक नहीं होगा, जब तक कि क्षत्रियगण स्वयं न जागेंगे तथा स्वयं को मुक्त करके बाकी लोगों के पैरों से जंजीरों को न खोल देंगे।[५]

राष्ट्र डूब रहा है। करोड़ों प्राणियों का शाप हमारे सिर पर है, . . . जिन असंख्य करोड़ों लोगों को हमने अद्वैतवाद का तत्त्व सुनाया और जिनसे तीव्र घृणा की, जिनके विरोध में हमने लोकाचार का आविष्कार किया, जिन्हें हमने मुख से तो कहा कि सब बराबर हैं, सब एक ब्रह्म ही हैं, परन्तु इस उक्ति को काम में लाने का तिल मात्र भी प्रयत्न नहीं किया।[६]

धर्म के नाम पर जन-शोषण

\addsectiontoTOC{धर्म के नाम पर जन-शोषण}

पृथ्वी पर ऐसा कोई धर्म नहीं, जो हिन्दू धर्म जैसा इतने उच्च स्वर में मानवता के गौरव का उपदेश देता हो और पृथ्वी पर ऐसा कोई धर्म नहीं, जो हिन्दू धर्म के समान गरीबों और निम्न जातिवालों का गला ऐसी क्रूरता से घोटता हो।[७]

यह रोना-धोना मचा है कि हम बड़े गरीब हैं, पर गरीबों की सहायता के लिए कितनी दानशील संस्थाएँ हैं? भारत के करोड़ों अनाथों के लिए कितने लोग रोते हैं? हे भगवान! हम लोग भी क्या मनुष्य हैं? तुम लोगों के घरों के चारों ओर जो पशुवत् भंगी-डोम हैं! उनकी उन्नति के लिए क्या कर रहे हो? उनके मुख में एक ग्रास अन्न देने के लिए क्या करते हो? बताओ न। तुम उन्हें छूते भी नहीं और उन्हें ‘दुर-दुर’ कहकर भगा देते हो! क्या हम मनुष्य हैं? वे हजारों साधु-ब्राह्मण भारत की नीच-दलित-दरिद्र जनता के लिए क्या कर रहे हैं? बस ‘मत छू’, ‘मत छू’ की रट ही तो लगाते हैं! ऐसे सनानत धर्म कैसा सन्यानाश कर डाला है! अब धर्म कहाँ है? केवल छुआछूत में - मुझे छुओ मत, छुओ मत![८]

पुरोहिती प्रपंच ही भारत के पतन का मूल कारण है। मनुष्य अपने भाई को पतित बनाकर क्या स्वयं पतित होने से बच सकता है?. . . स्मरण रखो, तुम्हारे पूर्वजों द्वारा आविष्कृत सत्यों में सर्वश्रेष्ठ सत्य है - इस ब्रह्माण्ड का एकत्व। क्या कोई व्यक्ति स्वयं का किसी प्रकार अनिष्ट किए बिना दूसरों को हानि पहुँचा सकता है? ब्राह्मण तथा क्षत्रियों के ये ही अत्याचार चक्रवृद्धि ब्याज के साथ अब स्वयं उन्हीं के सिर पर आ पड़े हैं और यह हजारों वर्ष की पराधीनता तथा पतन निश्चय ही उन्हीं के कर्मों के अनिवार्य फल है।[९]

एक अन्य कारण - शिक्षा पर एकाधिकार

\addsectiontoTOC{एक अन्य कारण - शिक्षा पर एकाधिकार}

भारत के सत्यानाश का मुख्य कारण यही है कि देश की सम्पूर्ण विद्या-बुद्धि; राज-शासन और दम्भ के बल से मुट्ठी भर लोगों के एकाधिकार में रखी गयी।[१०]

पूर्व तथा पश्चिम में सारा अन्तर यह है कि उनमें राष्ट्रीयता की भावना है, हम लोगों में नहीं है, अर्थात् वहाँ सभ्यता तथा शिक्षा का प्रसार व्यापक है, आम जनता में व्याप्त है। भारत और अमेरिका में उच्च वर्ग के लोग समान हैं, परन्तु दोनों देशों के निम्न वर्गों में जमीन-आसमान का भेद है। अंग्रेजों के लिए भारत को जीतना इतना आसान क्यों सिद्ध हुआ? इसलिए कि वे एक राष्ट्र हैं, हम नहीं। जब हमारा कोई महापुरुष गुजर जाता है, तो अगले महापुरुष के लिए हमें सैकड़ों वर्ष बैठे रहना पड़ता है; और ये अमेरिकी लोग उनका सर्जन उसी अनुपात में कर सकते हैं, जिस अनुपात में उनकी मृत्यु होती है। . . . यहाँ महापुरुषों का अभाव है। ऐसा क्यों? क्योंकि महापुरुषों के चुनाव के लिए उनके पास बहुत बड़ा क्षेत्र है, जबकि हमारे पास बहुत ही छोटा। तीन, चार या छह करोड़ लोगों के राष्ट्रों की अपेक्षा तीस करोड़ लोगों के राष्ट्र के पास अपने महापुरुषों के चुनाव के लिए क्षेत्र सबसे छोटा है। क्योंकि उन राष्ट्रों में शिक्षित नर-नारियों की संख्या बहुत अधिक है। . . . यही हमारे देश का बहुत बड़ा दोष है और हमें इसे दूर करना ही होगा।[११]

लोगों को कहा गया कि वे कुछ भी नहीं है

\addsectiontoTOC{लोगों को कहा गया कि वे कुछ भी नहीं है}

सैकड़ों वर्षों से लोगों को उनकी हीन अवस्था का ही ज्ञान कराया गया है। उनसे कहा गया है कि वे कुछ नहीं है। सारे जगत् में सर्वत्र जन-साधारण से कहा गया है कि तुम लोग मनुष्य ही नहीं हो। शताब्दियों से इस प्रकार डराये जाने के कारण वे बेचारे सचमुच ही करीब-करीब पशुत्व को प्राप्त हो गए हैं। उन्हें कभी आत्मतत्त्व के विषय में सुनने का मौका नहीं दिया गया।[१२]

आलस्य और नीचता

\addsectiontoTOC{आलस्य और नीचता}

स्वयं कुछ करना नहीं और यदि दूसरा कोई कुछ करना चाहे, तो उसकी हँसी उड़ाना भारतवासियों का एक महान् दोष है और इसी से भारतवर्ष का सर्वनाश हुआ है। हृदयहीनता तथा उद्यम का अभाव सब दुःखों का मूल है। अतः इन दोनों को त्याग दो। किसके अन्दर क्या है, प्रभु के बिना कौन जान सकता है? सबको मौका मिलना चाहिए। आगे प्रभु की इच्छा। सब पर समान स्नेह रखना बड़ा कठिन है; किन्तु उसके बिना मुक्ति नहीं मिल सकती।[१३]

एक और कारण - संकीर्णता

\addsectiontoTOC{एक और कारण - संकीर्णता}

भारत के दुःख-दारिद्र्य तथा पतन का प्रधान कारण यह है कि उसने घोंघे की तरह अपने अंगों को समेटकर अपने कार्य-क्षेत्र को संकुचित कर लिया और अन्य देशों के सत्य-पिपासुओं के लिए अपने जीवनदायी रत्नों का भण्डार नहीं खोला। हमारे पतन का एक अन्य प्रधान कारण यह है कि हमने बाहर जाकर दूसरे राष्ट्रों से अपनी तुलना नहीं की।[१४]

कोई भी मनुष्य, कोई भी राष्ट्र, दूसरों से घृणा करते हुए जी नहीं सकता। भारत के भाग्य का निपटारा उसी दिन हो चुका था, जिस दिन उसने ‘म्लेच्छ’ शब्द का आविष्कार किया और दूसरे राष्ट्रों से अपना नाता तोड़ लिया।[१५]

\vskip 3pt

प्राचीन या नवीन तर्कजाल इसे चाहे जैसे भी ढँकने की चेष्टा करे, पर उस सामान्य नैतिक नियम के अनुसार कि कोई भी बिना अपने को अधःपतित किए दूसरों से घृणा नहीं कर सकता - इसका अनिवार्य फल यह हुआ कि जो आर्य जाति सभी प्राचीन जातियों में सर्वश्रेष्ठ थी, उसका नाम पृथ्वी की जातियों में एक सामान्य घृणासूचक शब्द-सा हो गया है।[१६]

\vskip 2pt

संगठन का अभाव

\addsectiontoTOC{संगठन का अभाव}

तुम लोगों में संगठन की शक्ति का एकदम अभाव है। वही अभाव सब अनर्थों का मूल है। मिल-जुलकर कार्य करने के लिए कोई भी तैयार नहीं। संगठन के लिए सर्वप्रथम आज्ञा-पालन की आवश्यकता है।[१७]

\vskip 3pt

हमारे उपनिषद् कितने ही महत्त्वपूर्ण क्यों न हों, अन्य देशों के साथ तुलना में हम अपने पूर्वज ऋषियों पर कितना ही गर्व क्यों न करें, परन्तु मैं तुम लोगों से स्पष्ट शब्दों में कहता हूँ कि हम दुर्बल हैं, अत्यन्त दुर्बल हैं। प्रथम तो है हमारी शारीरिक दुर्बलता। यह शारीरिक दुर्बलता कम-से-कम हमारे एक तिहाई दुःखों का कारण है। हम आलसी हैं, हम कार्य नहीं कर सकते; हम पारस्परिक एकता स्थापित नहीं कर सकते, हम एक-दूसरे से प्रेम नहीं करते, हम बड़े स्वार्थी हैं, हम तीन मनुष्य एकत्र होते ही आपस में घृणा करते हैं, ईर्ष्या करते हैं। . . . हम बातें बहुत कहते हैं, परन्तु उनके अनुसार कभी कार्य नहीं करते। इस प्रकार तोते के समान बातें करना हमारा अभ्यास हो गया है - आचरण में हम बहुत पिछड़े हुए हैं। इसका कारण क्या है? शारीरिक दुर्बलता। दुर्बल मस्तिष्क कुछ नहीं कर सकता, हमें अपने मस्तिष्क को सबल बनाना होगा।[१८]

\vskip 2pt

एक अन्य पाप - नारी की अवहेलना

\addsectiontoTOC{एक अन्य पाप - नारी की अवहेलना}

भारत में दो बड़ी बुरी बातें हैं। स्त्रियों का तिरस्कार और गरीबों को जाति-भेद के द्वारा पीसना।[१९]

\vskip 3pt

क्या तुम ‘शाक्त’ शब्द का अर्थ जानते हो? . . . जो ईश्वर को समग्र जगत् में महाशक्ति के रूप में जानता है और स्त्रियों में इस शक्ति का प्रकाश मानता है, वही शाक्त है। . . . महर्षि मनु ने भी कहा है कि जिन परिवारों में स्त्रियों से अच्छा बर्ताव किया जाता है और वे सुखी हैं, उन पर देवताओं की कृपा रहती है। यहाँ (पश्चिम) के पुरुष ऐसा ही करते हैं और इसी कारण सुखी, विद्वान्, स्वतंत्र और उद्योगी हैं। दूसरी ओर हम लोग स्त्रियों को नीच, अधम तथा अतिहेय कहते हैं, इसीलिए हम लोग पशुवत्, दास, उद्यमहीन तथा दरिद्र हो गए।[२०]

क्या कारण है कि संसार के सब देशों में हमारा देश ही सबसे अधम है, शक्तिहीन है और पिछड़ा हुआ है? इसका कारण यही है कि हमारे यहाँ शक्ति का अनादर होता है।[२१]

\addtoendnotes{\protect\end{multicols}}

\addtocontents{toc}{\protect\par\egroup}

भारत के पुनरुत्थान के उपाय

\indentsecionsintoc

\toendnotes{भारत के पुनरुत्थान के उपाय}

\addtoendnotes{\protect\begin{multicols}{3}}

कुछ भी नष्ट मत करो

\addsectiontoTOC{कुछ भी नष्ट मत करो}

‘कुछ भी नष्ट मत करो’ - सर्वप्रथम मैं मनुष्य जाति से यह उक्ति स्वीकार कर लेने का अनुरोध करता हूँ। मूर्तिभंजक सुधारक लोग संसार का कोई उपकार नहीं कर सकते। किसी वस्तु को तोड़कर धूल में मत मिलाओ, वरन् उसका गठन करो। यदि हो सके तो सहायता करो, नहीं तो चुपचाप हाथ उठाकर खड़े हो जाओ और देखो कि मामला कहाँ तक जाता है। यदि सहायता नहीं कर सकते, तो हानि मत पहुँचाओ। . . . जो जहाँ पर है, उसे वहीं से उठाने की चेष्टा करो। . . . क्या तुम सोचते हो कि तुम एक शिशु को भी कुछ सिखा सकते हो? नहीं, तुम नहीं सिखा सकते। शिशु स्वयं ही शिक्षा प्राप्त करता है - बाधाएँ हटा देना मात्र ही तुम्हारा कर्तव्य है।[१]

आम जनता - शक्ति की स्रोत

\addsectiontoTOC{आम जनता - शक्ति की स्रोत}

समाज का नेतृत्व चाहे विद्या-बल से प्राप्त हुआ हो, या बाहु-बल से अथवा धनबल से; परन्तु उस शक्ति का आधार प्रजा ही है। इस शक्ति के आधार - प्रजा से शासक-वर्ग जितना ही अलग रहेगा, वह उतना ही दुर्बल होगा।[२]

स्वार्थपरता ही निःस्वार्थता का पहला शिक्षक है। व्यष्टि के स्वार्थों की रक्षा हेतु लोगों का ध्यान समष्टि के हित की ओर जाता है। स्वदेश के स्वार्थ में अपना स्वार्थ और स्वदेश के हित में अपना हित है। अधिकांश कार्य दूसरों के सहयोग के बिना नहीं चल सकते, आत्मरक्षा तक नहीं हो सकती।[३]

समष्टि (समाज) के जीवन में व्यष्टि (व्यक्ति) का जीवन है; समष्टि के सुख में व्यष्टि का सुख है; समष्टि के बिना व्यष्टि का अस्तित्व ही असम्भव है - यही अनन्त सत्य जगत् का मूल आधार है। अनन्त समष्टि के साथ सहानुभूति रखते हुए उसके सुख में सुख और उसके दुःख में दुःख मानकर धीरे-धीरे आगे बढ़ना ही व्यष्टि का एकमात्र कर्तव्य है।[४]

हे भारत के श्रमजीवियो

\addsectiontoTOC{हे भारत के श्रमजीवियो}

हे भारत के श्रमजीवियो, तुम्हारे नीरव, सदा ही निन्दित हुए परिश्रम के फलस्वरूप बाबिल, ईरान, सिकन्दरिया, यूनान, रोम, वेनिस, जिनेवा, बगदाद, समरकन्द, पुर्तगाल, स्पेन, फ्रांसीसी, दिनेमार, डच, और अंग्रेजों का क्रमशः आधिपत्य हुआ और उनको ऐश्वर्य मिला। और तुम? कौन सोचता है इस बात को! तुम्हारे पुरखे दो दर्शन लिख गए हैं, दस काव्य तैयार कर गए हैं, दस मन्दिर खड़े कर गए हैं और तुम्हारी बुलन्द आवाज से आकाश फट रहा है; और जिनके रुधिर-स्राव से मनुष्य जाति की यह सारी उन्नति हुई है, उनके गुणों का बखान भला कौन करता है? लोकजयी, धर्मवीर, रणवीर, काव्यवीर सबकी आँखों पर चढ़ते हैं, सबके पूज्य हैं, परन्तु जहाँ कोई नहीं देखता, जहाँ कोई एक वाहवाही भी नहीं करता, जहाँ सभी लोग घृणा करते हैं; वहाँ निवास करती है अपार सहनशीलता, अनन्य प्रीति और निर्भीक कार्यक्षमता; हमारे गरीब, घर में तथा बाहर दिन-रात मुँह बन्द किए कर्म किए जा रहे हैं, उसमें क्या वीरता नहीं है? बड़ा काम आने पर अधिकांश लोग वीर हो जाते हैं; दस हजार लोगों की वाहवाही के सामने कापुरुष भी सहज ही प्राण दे देता है; घोर स्वार्थी भी निष्काम हो जाता है; परन्तु अत्यन्त छोटे से कार्य में भी, सबके अज्ञात भाव से जो वैसी ही निःस्वार्थता एवं कर्तव्यपराणता दिखाते हैं, वे ही धन्य हैं - वे तुम लोग हो - भारत के हमेशा के पैरों तले कुचले श्रमजीवियो! मैं तुम्हें प्रणाम करता हूँ।[५]

आम जनता का उत्थान

\addsectiontoTOC{आम जनता का उत्थान}

‘धर्म को हानि पहुँचाए बिना जनता की उन्नति’ - इसी को अपना आदर्श-वाक्य बना लो।

याद रखो कि राष्ट्र झोपड़ी में बसा हुआ है; . . . राष्ट्र की भावी उन्नति उसकी विधवाओं को मिले पति की संख्या पर नहीं, अपितु ‘आम जनता’ की अवस्था पर निर्भर है। क्या तुम जनता की उन्नति कर सकते हो? क्या उनकी स्वाभाविक आध्यात्मिक वृत्ति को नष्ट किए बिना, उन्हें उनका खोया हुआ व्यक्तित्व वापस दिला सकते हो?[६]

मेरा मानना है कि हमारा सबसे बड़ा राष्ट्रीय पाप आम जनता की उपेक्षा है और वह भी हमारे पतन का एक कारण है। हम चाहे जितनी राजनीति करें, उससे तब तक कोई लाभ नहीं होगा, जब तक कि भारत की जनता एक बार फिर सुशिक्षित, सुपोषित तथा सुपालित नहीं होती। वे हमारी शिक्षा के लिए (राजकर के द्वारा) धन देते हैं, (शारीरिक श्रम के द्वारा) हमारे मन्दिर बनाते हैं और बदले में ठोकर पाते हैं। वे व्यवहारतः हमारे दास हैं। यदि हम भारत को पुनर्जीवित करना चाहते हैं, तो हमें उनके लिए काम करना होगा।[७]

हमारा संघ दीन-हीन निर्धन, निरक्षर किसानों तथा श्रमिकों के लिए है और उनके लिए सब कुछ करने के बाद यदि समय बचेगा, तभी कुलीनों की बारी आएगी। प्रेम द्वारा तुम उन किसानों तथा श्रमिकों को जीत सकोगे। . . . उद्धरेत् आत्मना आत्मानम् - अपने प्रयास से अपना उद्धार करो। यह हर परिस्थिति पर लागू होता है। . . . जिस क्षण उन्हें अपनी दशा का बोध हो जाएगा और वे सहायता तथा उन्नति की जरूरत समझेंगे, तब जानना कि तुम्हारा प्रभाव पड़ रहा है और तुम ठीक रास्ते पर हो। धनवान लोग दयापूर्वक गरीबों के लिए जो थोड़ी-सी भलाई करते हैं, वह स्थायी नहीं होती और अन्त में दोनों पक्षों को हानि पहुँचती है। किसान और श्रमिक समाज मरणासन्न अवस्था में हैं; और उन्हें जिस चीज की जरूरत है, वह यह है कि धनवान उन्हें अपनी शक्ति को पुनः प्राप्त करने में सहायता दें और कुछ नहीं। उसके बाद किसानों और मजदूरों को स्वयं ही अपनी समस्याओं का सामना और समाधान करने दो।[८]

दोष धर्म का नहीं

\addsectiontoTOC{दोष धर्म का नहीं}

भारतवर्ष में हम लोग गरीबों और पतितों के बारे में जो धारणा रखते हैं, उसे सोचकर मेरे प्राण बेचैन हो गए। उनके लिए न कोई अवसर है, न बचने की कोई राह और न उन्नति के लिए कोई मार्ग ही है। भारत के निर्धनों, पतितों तथा पापियों का कोई साथी नहीं, कोई सहायक नहीं। . . . वे दिन-पर-दिन डूबते जा रहे हैं। . . . पिछले कुछ वर्षों से विचारशील लोग समाज की यह दुर्दशा समझ रहे हैं, परन्तु दुर्भाग्यवश इसका दोष वे हिन्दू धर्म के मत्थे मढ़ रहे हैं। वे सोचते हैं कि जगत् के इस सर्वश्रेष्ठ धर्म का नाश ही समाज की उन्नति का एकमात्र उपाय है। सुनो मित्र, प्रभु की कृपा से मुझे इसका रहस्य ज्ञात हो गया है। इसमें दोष धर्म का नहीं, बल्कि उल्टे - तुम्हारा धर्म ही तो तुम्हें सिखाता है कि संसार के सारे प्राणी तुम्हारी आत्मा के विविध रूप हैं। इस तत्त्व को व्यावहारिक आचरण में न लाना - सहानभूति का अभाव - हृदय का अभाव - यही समाज की वर्तमान दुरवस्था का कारण है। . . . समाज की यह दशा दूर करनी होगी - परन्तु धर्म का नाश करके नहीं वरन् हिन्दू धर्म के महान् उपदेशों का अनुसरण करके और उसके साथ हिन्दू धर्म के स्वाभाविक विकास-रूप बौद्ध धर्म की अपूर्व सहृदयता को जोड़कर।[९]

विकास के लिए पहले स्वाधीनता चाहिए। तुम्हारे पूर्वजों ने आत्मा को स्वाधीनता दी थी, इसीलिए धर्म में उत्तरोत्तर विकास हुआ; परन्तु शरीर को उन्होंने सैकड़ों बन्धनों में डाल दिया, इसी से समाज का विकास रुक गया। पाश्चात्य देशों का हाल ठीक इसके उल्टा है। उनके समाज में स्वाधीनता है, पर धर्म में बिल्कुल नहीं। इसके फलस्वरूप वहाँ धर्म बड़ा अधूरा रह गया, पर समाज की भारी उन्नति हुई है। अब प्राच्य-समाज के पैरों से जंजीरें धीरे-धीरे खुल रही हैं और पाश्चात्य-धर्म के लिए भी वैसा ही हो रहा है। . . . पश्चिमी देश आध्यात्मिकता को सामाजिक उन्नति के माध्यम से ही प्राप्त करना चाहते हैं, पर प्राच्य देश थोड़ी भी सामाजिक शक्ति को धर्म के द्वारा ही पाना चाहते हैं। इसीलिए आधुनिक सुधारकों को पहले भारत के धर्म का नाश किए बिना सुधार का और कोई दूसरा उपाय ही नहीं सूझता। उन्होंने इस दिशा में चेष्टा भी की है, पर असफल रहे। इसका क्या कारण है? यह कि उनमें से किसी ने अपने धर्म का अच्छी तरह अध्ययनमनन नहीं किया, उनमें से किसी ने भी वह प्रशिक्षण नहीं लिया, जो इस सब धर्मों की माता को समझने के लिए जरूरी है! मेरा दावा है कि हिन्दू समाज की उन्नति के लिए हिन्दू धर्म के विनाश की जरूरत नहीं है; और ऐसी बात नहीं कि समाज की वर्तमान दशा धर्म के कारण हुई हो, वरन् इसलिए हुई कि धर्म का समाज में उपयोग नहीं किया गया। मैं इस कथन का हर शब्द अपने प्राचीन शास्त्रों से प्रमाणित करने को तैयार हूँ। मैं यही शिक्षा दे रहा हूँ और हमें इसी को कार्यरूप में परिणत करने के लिए जीवन भर चेष्टा करनी होगी।[१०]

अपने इतिहास को जानो

\vskip -3pt\addsectiontoTOC{अपने इतिहास को जानो}

अतीत से ही भविष्य बनता है। अतः यथासम्भव अतीत की ओर देखो, पीछे जो चिरन्तन निर्झर बह रहा है, भरपेट उसका जल पिओ और उसके बाद सामने देखो और भारत को उज्ज्वलतर, महत्तर और पहले से अधिक ऊँचा उठाओ। हमारे पूर्वज महान् थे। पहले हमें यह याद रखकर समझना होगा कि हम किन उपादानों से बने हैं, कौनसा खून हमारी नसों से बह रहा है। . . . इस विश्वास और अतीत गौरव के ज्ञान से हम निश्चय ही पहले से भी श्रेष्ठ भारत बनाएँगे।

जो लोग सदा अपने अतीत की ओर दृष्टि लगाये रखते हैं, आजकल सभी लोग उनकी निन्दा करते हैं। वे कहते हैं कि इस प्रकार सदा अतीत की ओर देखते रहने के कारण ही हिन्दू जाति को नाना प्रकार के दुःख तथा संकट भोगने पड़े हैं। पर मेरी धारणा है कि इसका विपरीत ही सत्य है। जब तक हिन्दू जाति अपने अतीत को भूली हुई थी, तब तक वह अचेत अवस्था में पड़ी रही और अतीत की ओर दृष्टि जाते ही चहुँ ओर पुनर्जीवन के लक्षण दीख रहे हैं। अतीत के साँचे में भविष्य को ढालना होगा, अतीत ही भविष्य होगा।[११]

अतः हिन्दू लोग अतीत का जितना ही अध्ययन करेंगे, उनका भविष्य उतना ही उज्ज्वल होगा और जो भी हर व्यक्ति को इस अतीत के बारे में शिक्षित करने की चेष्टा कर रहा है, वह स्वदेश का परम हितकारी है। भारत की अवनति इसलिए नहीं हुई कि हमारे पूर्वजों के नियम तथा आचार-व्यवहार बुरे थे, वरन् उनकी अवनति का कारण यह था कि उन नियमों और आचार-व्यवहारों को उनकी न्यायसंगत परिणति तक नहीं ले जाने दिया गया।[१२]

सर्वप्रथम, हमारे उपनिषदों, पुराणों और अन्य सब शास्त्रों में जो अपूर्व सत्य छिपे हुए हैं, उन्हें इन ग्रन्थों के पन्नों से बाहर निकालकर, मठों की चहारदीवारियाँ भेदकर, वनों की निर्जनता से निकालकर, कुछ विशेष सम्प्रदायों के हाथ से छीनकर देश में सर्वत्र बिखेर देना होगा, ताकि ये सत्य दावानल के समान पूरे देश को चारों ओर से लपेट लें - उत्तर से दक्षिण और पूर्व से पश्चिम तक सर्वत्र फैल जाएँ - हिमालय से कन्याकुमारी और सिन्धु से ब्रह्मपुत्र तक सर्वत्र धधक उठें।[१३]

राष्ट्रीय महापुरुषों के प्रति श्रद्धा

\vskip -3pt\addsectiontoTOC{राष्ट्रीय महापुरुषों के प्रति श्रद्धा}

सर्वप्रथम महापुरुषों की पूजा चलानी होगी। जो लोग उन सब सनातन तत्त्वों की अनुभूति कर गए हैं, जैसे भारत में श्रीराम, श्रीकृष्ण, महावीर हनुमान तथा श्रीरामकृष्ण - इन्हें लोगों के समक्ष आदर्श या इष्ट के रूप में प्रस्तुत करना होगा। देश में भी रामचन्द्र और महावीर की पूजा चला दो तो जानूँ? . . . गीता का सिंहनाद करनेवाले श्रीकृष्ण की पूजा चला दो - शक्ति की पूजा चला दो! . . . इस समय आवश्यकता है महान् त्याग, महान् निष्ठा तथा महान् धैर्य की। स्वार्थगन्ध-रहित शुद्ध बुद्धि की सहायता से महान् उद्यम के साथ कमर कसकर सब कुछ ठीक-ठीक जानने के प्रयास में लग जाओ।[१४]

धर्म पर आघात मत करो

\addsectiontoTOC{धर्म पर आघात मत करो}

धर्म को क्षति पहुँचाये बिना ही जनता की उन्नति - इसी को अपना आदर्श बना लो। . . . क्या समता, स्वतंत्रता, कार्य-कौशल तथा पुरुषार्थ में तुम पाश्चात्यों के भी गुरु बन सकते हो? क्या तुम उसी के साथ-ही-साथ स्वाभाविक आध्यात्मिक अन्तःप्रेरणा तथा साधनाओं में एक कट्टर सनातनी हिन्दू हो सकते हो? यही करना है और हम इसे अवश्य करेंगे ।[१५]

मेरा यही दावा है कि हिन्दू समाज की उन्नति के लिए हिन्दू धर्म का विनाश करने की कोई जरूरत नहीं है। ऐसी बात नहीं कि समाज की वर्तमान दुर्दशा हिन्दू धर्म की प्राचीन रीति-नीतियों और आचार-अनुष्ठानों के समर्थन के कारण हुई हो, वरन् ऐसा इसलिए हुआ कि धार्मिक तत्त्वों का सभी सामाजिक विषयों में भलीभाँति उपयोग नहीं हुआ।[१६]

धर्म ही भारत की जीवनी-शक्ति है; और जब तक हिन्दू जाति अपने पूर्वजों से प्राप्त उत्तराधिकार को नहीं भूलेगी, तब तक संसार की कोई भी शक्ति उसका नाश नहीं कर सकती।[१७]

यदि जीवन का रक्त सशक्त तथा शुद्ध है, तो शरीर में रोग के जीवाणु नहीं रह सकते। हमारी आध्यात्मिकता ही हमारा जीवन-रक्त है। यदि यह साफ बहता रहे, यदि यह शुद्ध तथा सशक्त बना रहे, तो सब कुछ ठीक है। राजनीतिक, सामाजिक, या चाहे जैसी भी जागतिक त्रुटियाँ हों, चाहे देश की निर्धनता ही क्यों न हो; यदि खून शुद्ध है, तो सब कुछ ठीक हो जाएगा।[१८]

यदि तुम धर्म को फेंककर राजनीति, समाज-नीति अथवा अन्य किसी दूसरी नीति को अपनी जीवन-शक्ति का केन्द्र बनाने में सफल हो जाओ, तो उसका फल यह होगा कि तुम्हारा अस्तित्व तक न रह जाएगा। यदि तुम इससे बचना चाहो, तो तुम्हें अपने सारे कार्य अपनी जीवन-शक्ति-रूपी धर्म के भीतर से ही करने होंगे। . . . इस संसार में जैसे हर व्यक्ति को अपना-अपना मार्ग चुन लेना पड़ता है, वैसे ही हर राष्ट्र को भी चुन लेना पड़ता है। हमने युगों पूर्व अपना पथ निर्धारित कर लिया था और अब हमें उसी को पकड़े रहना चाहिए - उसी के अनुसार चलना चाहिए। फिर, हमारा यह चयन भी तो उतना कोई बुरा नहीं है। जड़ के बदले चैतन्य का, मनुष्य के बदले ईश्वर का चिन्तन करना, क्या संसार में इतनी बुरी चीज है? परलोक में दृढ़ आस्था, इस लोक के प्रति विरक्ति, प्रबल त्याग-शक्ति और ईश्वर तथा अविनाशी आत्मा में दृढ़ विश्वास - तुम लोगों में सतत विद्यमान है। क्या तुम इसे छोड़ सकते हो? नहीं, तुम इसे कभी नहीं छोड़ सकते। तुम कुछ दिन भौतिकवादी होकर और भौतिकवाद की चर्चा करके भले ही मुझे भ्रमित करने की चेष्टा करो, पर मैं जानता हूँ कि तुम क्या हो! तुम्हें बस, धर्म को थोड़ा ठीक से समझा देने भर की देर है, बस, तुम परम आस्तिक हो जाओगे। सोचो, अपना स्वभाव भला तुम कैसे बदल सकते हो?

अतः भारत में किसी प्रकार का सुधार या उन्नति की चेष्टा करने के पहले धर्म-प्रचार आवश्यक है। भारत को समाजवादी या राजनीतिक विचारों से प्लावित करने के पहले जरूरी है कि उसमें आध्यात्मिक विचारों की बाढ़ ला दी जाए।[१९]

हिन्दुओं को अपना धर्म छोड़ने की जरूरत नहीं। परन्तु उन्हें चाहिए कि धर्म को एक उचित मर्यादा के भीतर सीमित रखें और समाज को उन्नत करने के लिए स्वाधीनता प्रदान करें। भारत के सभी समाज-सुधारकों ने पुरोहितों के अत्याचारों और अवनति का उत्तरदायित्व धर्म के मत्थे मढ़ने की एक भयंकर भूल की और उसके अभेद्य गढ़ को ढहाने का प्रयत्न किया। नतीजा क्या हुआ? असफलता! बुद्धदेव से लेकर राजा राममोहन राय तक - सबने जाति-भेद को धर्म का एक अंग माना और जाति-भेद के साथ-हीसाथ धर्म पर भी पूरा आघात किया और वे सभी असफल रहे।[२०]

भला हो या बुरा, भारत में हजारों वर्षों से धार्मिक आदर्श की धारा प्रवाहित हो रही है। भला हो या बुरा, भारत का वायु-मण्डल इसी धार्मिक आदर्श से अगणित शताब्दियों तक पूर्ण रहकर जगमगाता रहा है। भला हो या बुरा, हम इसी धार्मिक आदर्श के भीतर पैदा हुए और पले हैं - यहाँ तक कि अब धर्मभाव हमारे जन्म से ही रक्त में मिल गया है; हमारे रोम-रोम में वही धार्मिक आदर्श रम रहा है, वह हमारे शरीर का अंश और हमारी जीवनी-शक्ति बन गया है। इस वेगवती नदी ने हजारों वर्ष में अपने लिए जो पाट बनाया है, उसे भरे बिना; इस शक्ति की प्रतिक्रिया जगाये बिना, क्या तुम धर्म का परित्याग कर सकते हो? क्या तुम चाहते हो कि गंगा की धारा फिर बर्फ से ढँके हुए हिमालय को लौट जाए और फिर वहाँ से नवीन धारा बन कर प्रवाहित हो? यदि ऐसा होना सम्भव भी हो, तो भी यह कदापि सम्भव नहीं हो सकता कि यह देश अपने धर्ममय जीवन के विशिष्ट मार्ग को छोड़ सके और अपने लिए राजनीति या किसी अन्य नये मार्ग पर चलना प्रारम्भ कर दे। तुम उसी रास्ते से काम कर सकते हो, जिस पर बाधाएँ कम हों; और भारत के लिए धर्म का मार्ग ही अल्पतम बाधावाला मार्ग है। धर्म के पथ का अनुसरण करना हमारे जीवन का मार्ग है, हमारी उन्नति का मार्ग है और यही हमारे कल्याण का भी मार्ग है।[२१]

मेरे कहने का यह अर्थ नहीं कि हमें दूसरी चीजों की जरूरत ही नहीं है, यह अर्थ नहीं कि राजनीतिक या सामाजिक उन्नति अनावश्यक है। . . . मैं तुम्हें सदा याद दिलाना चाहता हूँ कि यहाँ ये सारे विषय गौण हैं, मुख्य विषय धर्म ही है। भारतीय मन पहले धार्मिक है, उसके बाद ही कुछ और है।[२२]

भारत में सामाजिक सुधार का प्रचार तभी हो सकता है, जब यह दिखा दिया जाए कि उस नयी प्रथा से आध्यात्मिक जीवन की उन्नति में किस प्रकार विशेष सहायता मिलेगी। राजनीति का प्रचार करने के लिए हमें दिखाना होगा कि उसके द्वारा हमारे राष्ट्रीय जीवन की आकांक्षा - आध्यात्मिक उन्नति - की इतनी अधिक पूर्ति हो सकेगी।[२३]

भूखे भजन न होत गोपाला

\addsectiontoTOC{भूखे भजन न होत गोपाला}

पहले रोटी और तब धर्म।[२४] वर्तमान हिन्दू समाज केवल उन्नत आध्यात्मिक लोगों के लिए ही गठित है, बाकी सबको वह निर्दयता से पीस डालता है। ऐसा क्यों? जो लोग थोड़ा-बहुत तुच्छ सांसारिक चीजों का भोग करना चाहते हैं, उनका क्या होगा? हमारा धर्म जैसे उत्तम, मध्यम और अधम - सभी तरह के अधिकारियों को अपने भीतर स्वीकार कर लेता है, वैसे ही हमारे समाज को भी उच्च-नीच सभी भाववाले लोगों को ले लेना होगा। इसके उपाय के रूप में, पहले हमें अपने धर्म का यथार्थ तत्त्व समझना और तब उसे सामाजिक विषयों में लगाना होगा। यह बहुत ही धीरे-धीरे होनेवाला, पर ठोस काम है। इसे करते रहना होगा।[२५]

हमारे जो भाई अभी उच्चतम सत्य के योग्य नहीं हुए हैं, उनके लिए हल्का-सा भौतिकवाद शायद हितकर हो; पर उसे अपनी जरूरत के अनुरूप ढालकर लेना होगा। सभी देशों तथा समाजों में एक भ्रम फैला हुआ है; और विशेष दुःख की बात तो यह है कि भारत में भी थोड़े दिन हुए पहली बार इस भ्रान्ति ने प्रवेश किया है कि अधिकारी का विचार किए बिना सबके लिए समान व्यवस्था देना। सच तो यह है कि सबके लिए एक मार्ग हो ही नहीं सकता। यह आवश्यक नहीं है कि मेरी पद्धति ही आपकी भी हो।[२६]

भौतिक सभ्यता, यहाँ तक कि विलासिता की भी जरूरत होती है, क्योंकि उससे गरीबों को काम मिलता है। रोटी! रोटी! मुझे इस बात का विश्वास नहीं है कि जो भगवान मुझे यहाँ पर रोटी नहीं दे सकता, वह स्वर्ग में मुझे अनन्त सुख देगा! राम कहो! भारत को उठाना होगा, गरीबों को भोजन देना होगा, शिक्षा का प्रसार करना होगा और पुरोहितप्रपंच की बुराइयों को दूर करना होगा। पुरोहित-प्रपंच और सामाजिक अत्याचारों का कहीं नामो-निशान तक न रहे! सबके लिए अधिक अन्न और सबको अधिकाधिक सुविधाएँ मिलती रहें।. . .

अपने धर्म पर अधिक बल और समाज को स्वाधीनता देते हुए हमें धीरे-धीरे यह अवस्था लानी होगी। प्राचीन धर्म से पुरोहित-प्रपंच की बुराइयों को उखाड़ दो, तो तुम्हें संसार का सबसे अच्छा धर्म प्राप्त हो जाएगा। मेरी बात समझते हो न? क्या तुम भारत का धर्म लेकर एक यूरोपीय समाज का निर्माण कर सकते हो? मुझे विश्वास है कि यह सम्भव है और एक दिन ऐसा अवश्य होगा।[२७]

सभी लक्षणों से यही प्रकट हो रहा है कि समाजवाद या जनता द्वारा शासन का कोई भी रूप - उसे आप चाहे जिस भी नाम से पुकारें - आ रहा है। लोग निश्चय ही चाहेंगे कि उनकी सांसारिक जरूरतों की पूर्ति हो, उन्हें काम कम करना पड़े, उनका शोषण न हो, युद्ध न हो, खाने को अधिक मिले। इस देश की या कोई अन्य सभ्यता, यदि धर्म तथा मनुष्य की अच्छाई पर आधारित न हो, तो उसके टिक पाने की क्या गारंटी है?[२८]

नारी जागरण

\addsectiontoTOC{नारी जागरण}

सर्वप्रथम स्त्रियों का वर्तमान दशा से उद्धार करना होगा। आम जनता को जगाना होगा। तभी तो भारतवर्ष का कल्याण होगा।[२९]

स्त्रियों की पूजा करके ही सभी राष्ट्र बड़े बने हैं। जिस देश में, जिस राष्ट्र में स्त्रियों की पूजा नहीं होती, वह देश या राष्ट्र, न कभी बड़ा बन सका है और न भविष्य में कभी बन सकेगा।[३०]

शिक्षा - मूलभूत आवश्यकता

\addsectiontoTOC{शिक्षा - मूलभूत आवश्यकता}

शिक्षा! शिक्षा! केवल शिक्षा! यूरोप के अनेक नगरों में भ्रमण करते हुए और वहाँ के गरीबों के भी सुख-सुविधाओं तथा शिक्षा को देखकर मुझे अपने गरीब देशवासियों की याद आती थी और मैं आँसू बहाता था। यह अन्तर क्यों हुआ? उत्तर मिला - शिक्षा से। शिक्षा और आत्मविश्वास से उनके भीतर स्थित ब्रह्मभाव जाग गया है, जबकि हमारा क्रमशः संकुचित हो रहा है।[३१]

अपने निम्न वर्ग के लोगों के प्रति हमारा एकमात्र कर्त्तव्य है - उन्हें शिक्षा देना और उनके खोये हुए व्यक्तित्व का पुनः विकास करना। . . . उन्हें उत्तम विचार देने होंगे। उनके चारों ओर की दुनिया में जो कुछ हो रहा है, उसके बारे में उनकी आँखें खोल देनी होंगी; इसके बाद अपना उद्धार वे स्वयं कर लेंगे। हर राष्ट्र, हर पुरुष और हर स्त्री को अपना उद्धार स्वयं करना होगा। उन्हें विचार दे दो - बस, एक इसी सहायता की उन्हें जरूरत है, इसके फलस्वरूप बाकी सब कुछ स्वयं ही हो जाएगा। हमें केवल रासायनिक पदार्थों को एकत्र कर देना है, रवा बँधना तो प्राकृतिक नियमों से ही सम्पन्न होगा। उनके दिमागों में विचार भर देना ही हमारा कर्तव्य है, बाकी सब वे स्वयं कर लेंगे। भारत में बस यही करना है।[३२]

अपनी समस्याओं को हल कर लेनेवाला एक कल्याणकारी और प्रबल जनमत तैयार करने में समय लगता है - काफी लम्बा समय लगता है और इस दौरान हमें प्रतीक्षा करनी होगी। अतः सामाजिक सुधार की पूरी समस्या का रूप यह है - कहाँ हैं वे लोग, जो सुधार चाहते हैं? पहले उन्हें तैयार करो। सुधार चाहनेवाले लोग हैं कहाँ? थोड़ेसे लोग किसी बात को उचित समझते हैं और उसे अन्य सब पर जबरन लादना चाहते हैं। . . . राष्ट्र को पहले शिक्षित करो। . . . अतः समाज-सुधार के लिए भी पहला कर्तव्य है - लोगों को शिक्षित करना। जब तक यह कार्य सम्पन्न नहीं होता, तब तक प्रतीक्षा करनी होगी।[३३]

जिस राष्ट्र की जनता में विद्या-बुद्धि का जितना ही अधिक प्रचार है, वह राष्ट्र उतना ही उन्नत है। भारत के सर्वनाश का मुख्य कारण यही है कि देश की सारी विद्या-बुद्धि, राज-शासन और दम्भ के बल पर मुट्ठी भर लोगों के एकाधिकार में रखी गयी। यदि हमें फिर से उन्नति करनी है, तो हमको उसी मार्ग पर चलना होगा, अर्थात् जनता में विद्या का प्रसार करना होगा।[३४]

आत्मनिर्भरता के लिए शिक्षा

\addsectiontoTOC{आत्मनिर्भरता के लिए शिक्षा}

लोगों को यदि आत्मनिर्भर बनने की शिक्षा न दी जाए, तो सारे संसार की दौलत से भारत के एक छोटे-से गाँव की भी सहायता नहीं की जा सकती है। नैतिक तथा बौद्धिक - दोनों ही प्रकार की शिक्षा प्रदान करना हमारा पहला कार्य होना चाहिए।[३५]

विदेशों के साथ आदान-प्रदान

\addsectiontoTOC{विदेशों के साथ आदान-प्रदान}

लेन-देन ही संसार का नियम है और यदि भारत फिर से उठना चाहे, तो यह परम आवश्यक है कि वह अपने रत्नों को बाहर लाकर पृथ्वी के राष्ट्रों में बिखेर दे और इसके बदले में वे जो कुछ भी दे सकें, उसे सहर्ष ग्रहण करे। विस्तार ही जीवन है और संकोच मृत्यु; प्रेम ही जीवन है और द्वेष ही मृत्यु। हमने उसी दिन से मरना शुरू कर दिया, जब से हम अन्य जातियों से घृणा करने लगे, और यह मृत्यु बिना इसके किसी दूसरे उपाय से रुक नहीं सकती कि हम फिर से विस्तार को अपनाएँ, जो कि जीवन का चिह्न है।

अतः हमें पृथ्वी के सभी राष्ट्रों से मिलना-जुलना पड़ेगा। प्रत्येक हिन्दू जो विदेश भ्रमण करने जाता है, उन सैकड़ों लोगों की अपेक्षा अपने देश को अधिक लाभ पहुँचाता है, जो केवल अन्धविश्वासों तथा स्वार्थपरता की पोटली मात्र है।[३६]

भारत के भाग्य का निपटारा उसी दिन हो चुका, जब उसने इस ‘म्लेच्छ’ शब्द का आविष्कार किया और दूसरों से अपना नाता तोड़ लिया।[३७]

भारत के पतन और दुःख-दारिद्र्य का प्रधान कारण यह है कि उसने घोंघे की तरह अपना सर्वांग समेटकर अपना कार्यक्षेत्र संकुचित कर लिया था तथा आर्येतर दूसरे राष्ट्रों के लिए, जिन्हें सत्य की तृष्णा थी, अपने जीवनप्रद सत्य-रत्नों का भण्डार नहीं खोला था। हमारे पतन का एक और प्रधान कारण यह भी है कि हम लोगों ने बाहर जाकर दूसरे राष्ट्रों से अपनी तुलना नहीं की। . . . अतः तुम्हें विदेश जाना होगा, आदान-प्रदान ही अभ्युदय का रहस्य है। क्या हम सर्वदा दूसरों से लेते ही रहेंगे? क्या हम लोग सदा ही पश्चिमवासियों के चरणों में बैठकर ही सब बातें, यहाँ तक कि धर्म भी सीखेंगे? हाँ, हम उन लोगों से कल-कारखाने के काम सीख सकते हैं, और भी दूसरी अनेक बातें उनसे सीख सकते हैं, परन्तु हमें भी उन्हें कुछ सिखाना होगा; और वह है - हमारा धर्म, हमारी आध्यात्मिकता। संसार एक सर्वांगीण सभ्यता की अपेक्षा कर रहा है। शताब्दियों की अवनति, दुःखों तथा दुर्भाग्य के चक्र में पड़कर भी हिन्दू जाति उत्तराधिकार में प्राप्त धर्मरूपी जिन अमूल्य रत्नों को यत्नपूर्वक अपने हृदय से लगाए हुए है, उन्हीं रत्नों की आशा में संसार उसकी ओर आग्रहभरी दृष्टि से निहार रहा है। तुम्हारे पूर्वजों के उन्हीं अपूर्व रत्नों के लिए भारत से बाहर के लोग कैसे लालायित हो रहे हैं, यह मैं तुम्हें कैसे समझाऊँ। . . . इसलिए हमें भारत के बाहर जाना ही होगा। हमारी आध्यात्मिकता के बदले में वे लोग जो भी कुछ दें, हमें लेना होगा। चेतना-राज्य के अपूर्व तत्त्वों के बदले हम जड़-राज्य के अद्भुत तत्त्वों को प्राप्त करेंगे। चिर काल तक शिष्य रहने से हमारा काम नहीं चलेगा, हमें आचार्य भी बनना होगा। समभाव के न रहने पर मित्रता सम्भव नहीं। जब तक एक पक्ष सदा ही आचार्य का आसन पाता रहता है और दूसरा पक्ष सदा ही उसके चरणों में बैठकर शिक्षा ग्रहण किया करता है, तब तक दोनों में कभी समभाव की स्थापना नहीं हो सकती। यदि तुम्हारी अँग्रेज और अमरीकी जाति से समभाव रखने की इच्छा हो, तो जैसे तुम्हें उनसे शिक्षा प्राप्त करनी है, वैसे ही उन्हें शिक्षा देनी भी होगी और अब भी तुम्हारे पास अनेक शताब्दियों तक संसार को शिक्षा देने योग्य पर्याप्त सामग्री है।[३८]

आज हमें जरूरत है - वेदान्तयुक्त पाश्चात्य विज्ञान की, ब्रह्मचर्य के आदर्श, और श्रद्धा तथा आत्मविश्वास की। . . . आज जरूरत है - विदेशी नियंत्रण को हटाकर हमारे विविध शास्त्रों, विद्याओं का अध्ययन हो और साथ-ही-साथ अंग्रेजी भाषा और पाश्चात्य विज्ञान भी सीखा जाए। हमें उद्योग-धन्धों की उन्नति के लिए यांत्रिक-शिक्षा भी प्राप्त करनी होगी, जिससे देश के युवक नौकरी ढूँढ़ने के बजाय अपनी आजीविका के लिए समुचित धनोपार्जन भी कर सकें।[३९]

क्या समता, स्वतंत्रता, कार्य-कुशलता तथा पुरुषार्थ में तुम पाश्चात्यों के भी गुरु बन सकते हो? क्या तुम उसी के साथ-साथ स्वाभाविक आध्यात्मिक अन्तःप्रेरणा तथा अध्यात्म-साधनाओं में एक कट्टर सनातनी हिन्दू हो सकते हो।[४०]

जैसे संघ स्थापना की पश्चिमी कार्यप्रणाली और बाह्य सभ्यता के भाव हमारे देश की नस-नस में समा रहे हैं, चाहे हम उनका ग्रहण करें या न करें, वैसे ही भारत की आध्यात्मिकता और दर्शन पाश्चात्य देशों को प्लावित कर रहे हैं। इस गति को कोई रोक नहीं सकता और हम भी पश्चिम की किसी-न-किसी प्रकार की भौतिकवादी सभ्यता का पूर्णतः प्रतिरोध नहीं कर सकते। इसका कुछ अंश सम्भव है, हमारे लिए अच्छा हो और आध्यात्मिकता का कुछ अंश पश्चिम के लिए हितकर हो। इसी तरह सामंजस्य की रक्षा हो सकेगी। यह बात नहीं कि हर चीज हमें पश्चिमवालों से सीखनी चाहिए, या पश्चिमवालों को जो कुछ सीखना है, वह सब हमसे ही सीखें।[४१]

गरीब लोगों के जीवन को इतने कड़े धार्मिक तथा नैतिक बन्धनों में जकड़ दिया गया है, जिससे उनका कोई लाभ नहीं है। उनके कामों में हस्तक्षेप मत करो। उन्हें भी संसार का थोड़ा आनन्द लेने दो। तुम देखोगे कि वे क्रमशः उन्नत होते जाते हैं और बिना किसी विशेष चेष्टा के उनके हृदय में अपने आप ही त्याग का उद्रेक होगा। पाश्चात्य जातियों से इस दिशा में (भोग के विषय में) हम थोड़ा-बहुत सीख सकते हैं, किन्तु यह शिक्षा ग्रहण करते समय हमें खूब सावधान रहना होगा। मुझे बड़े दुःख से कहना पड़ता है कि आजकल हम पाश्चात्य भावनाओं से अनुप्राणित जितने लोगों के उदाहरण पाते हैं, वे अधिकतर असफलता के हैं, इस समय भारत में हमारे मार्ग में दो बड़ी रुकावटें हैं - एक ओर हमारा प्राचीन हिन्दू समाज और दूसरी ओर अर्वाचीन यूरोपीन सभ्यता। इन दोनों में यदि कोई मुझसे एक को पसन्द करने के लिए कहे, तो मैं प्राचीन हिन्दू समाज को ही पसन्द करूँगा।[४२]

भय इस बात का है कि इस पाश्चात्य भाव-तरंग में कहीं हमारे चिर काल से अर्जित अमूल्य रत्न बह तो नहीं जाएँगे! उस प्रबल भँवर में पड़कर कहीं भारतभूमि भी ऐहिक सुख प्राप्त करने की रणभूमि में तो नहीं बदल जाएगी! असाध्य, असम्भव तथा जड़ से उखाड़ देनेवाले विदेशी ढंग का अनुकरण करने से हमारी ‘न घर के रहे न घाट के’ जैसी दशा तो नहीं हो जाएगी - और हम ‘इतो नष्टः ततो भ्रष्टः’ के उदाहरण तो नहीं बन जाएँगे!

इसलिए हमें अपने घर की सम्पदा सर्वदा सम्मुख रखनी होगी और ऐसी चेष्टा करनी होगी, जिससे आम जनता तक अपने पैतृक धन को सर्वदा देख और जान सकें और इसी के साथ-साथ बाहर से प्रकाश प्राप्त करने के लिए हमको निर्भीक होकर अपने घर के सारे द्वार खोल देने होंगे। संसार के चारों ओर से प्रकाश की किरणें आएँ, पश्चिम का तीव्र प्रकाश भी आए! जो दुर्बल, दोषयुक्त है, उसका नाश होगा ही, उसे रखकर क्या लाभ? जो सबल है, शक्तिदायी है, वह अविनाशी है; उसका नाश कौन कर सकता है?[४३]

अब प्रश्न यह है कि हमें भी संसार से कुछ सीखना है या नहीं? शायद दूसरी जातियों से हमें भौतिक विज्ञान सीखना पड़े। किस तरह संगठन और उसका परिचालन हो, विभिन्न शक्तियों को नियमानुसार काम में लगाकर कैसे थोड़े प्रयास से अधिक लाभ हो, आदि बातें हमें अवश्य दूसरों से सीखनी होंगी। पाश्चात्य लोगों से हमें शायद ये सब बातें कुछ-कुछ सीखनी ही होंगी। पर स्मरण रखना होगा कि हमारा उद्देश्य त्याग ही है। यदि कोई भोग और ऐहिक सुख को ही परम पुरुषार्थ मानकर भारत में उनका प्रचार करना चाहे, यदि कोई जड़-जगत् को ही भारतवासियों का ईश्वर कहने की धृष्टता करे, तो वह मिथ्यावादी है। इस पवित्र भारतभूमि में उसके लिए कोई स्थान नहीं है, भारतवासी उसकी बात नहीं सुनेंगे।[४४]

जानते हो, मेरा मत क्या है? हम वेदान्त-धर्म के गूढ़ रहस्यों का पाश्चात्य जगत् में प्रचार करके उन महा शक्तिशाली राष्ट्रों की श्रद्धा तथा सहानुभूति प्राप्त करेंगे और आध्यात्मिक विषयों में सदा उनके गुरु-स्थानीय बने रहेंगे। दूसरी ओर अन्य ऐहिक विषयों में वे हमारे गुरु बने रहेंगे। जिस दिन भारतवासी धर्म-शिक्षा के लिए पाश्चात्यों के पीछे चलेंगे, उसी दिन इस अधःपतित राष्ट्र का अस्तित्व सदा के लिए नष्ट हो जाएगा। “हमें यह दे दो, वह दे दो” - ऐसे आन्दोलन से सफलता नहीं मिलेगी। वरन् उपर्युक्त आदान-प्रदान के फलस्वरूप जब दोनों पक्षों में पारस्परिक श्रद्धा और सहानुभूति का आकर्षण पैदा होगा, तो अधिक चिल्लाने की जरूरत ही नहीं रहेगी। वे स्वयं हमारे लिए सब कुछ कर देंगे। मेरा विश्वास है कि वेदान्त की चर्चा और वेदान्त का सर्वत्र प्रचार होने से हमारा तथा उनका - दोनों का ही विशेष लाभ होगा। इसके सामने राजनीतिक चर्चा मेरी समझ में निम्न स्तर का उपाय है। अपने इस विश्वास को कार्य में परिणत करने के लिए मैं अपने प्राण तक दे दूँगा। यदि तुम समझते हो कि किसी दूसरे उपाय से भारत का कल्याण होगा, तो उसी उपाय को अपना कर आगे बढ़ते जाओ।[४५]

भारत को यूरोप से बाह्य प्रकृति पर विजय प्राप्त करना सीखना है और यूरोप को भारत से अन्तःप्रकृति की विजय सीखनी होगी। तब न हिन्दू होंगे, न यूरोपियन - होगी आदर्श मानव-जाति, जिसने बाह्य और अन्तः - दोनों प्रकृतियों को जीत लिया होगा। हमने मानव-जाति के एक पहलू का विकास किया है, तो उन्होंने दूसरे का। चाहिए यह कि दोनों का मेल हो।[४६]

भारतीय परम्पराओं में ही नये भारत का गठन

\addsectiontoTOC{भारतीय परम्पराओं में ही नये भारत का गठन}

सुधारकों से मैं कहूँगा कि मैं उनसे कहीं बढ़कर सुधारक हूँ। वे लोग केवल इधर-उधर थोड़ा-सा सुधार चाहते हैं और मैं आमूल सुधार चाहता हूँ। हम लोगों का मतभेद केवल सुधार की प्रणाली में है। उनकी प्रणाली विनाशात्मक है और मेरी रचनात्मक। मैं सुधार में नहीं, स्वाभाविक उन्नति में विश्वास करता हूँ। मैं अपने को ईश्वर के स्थान पर प्रतिष्ठित कर अपने समाज के लोगों के सिर पर यह उपदेश मढ़ने का साहस नहीं कर सकता कि ‘तुम्हें इसी भाँति चलना होगा, दूसरी तरह नहीं।’ मैं तो सिर्फ उस गिलहरी की तरह होना चाहता हूँ, जो राम के सेतु बाँधने के समय अपने योगदान-स्वरूप थोड़ासा बालू लाकर ही सन्तुष्ट हो गयी थी। . . . यह अद्भुत राष्ट्र-जीवन-रूपी यंत्र युग-युग से कार्य करता आया है, राष्ट्रीय जीवन का यह अद्भुत प्रवाह हम लोगों के सम्मुख बह रहा है। कौन जानता है, कौन साहसपूर्वक कह सकता है कि यह अच्छा है या बुरा, और यह किस प्रकार चलेगा? . . . राष्ट्रीय जीवन को जिस ईंधन की जरूरत है, देते जाओ, बस, वह अपने ढंग से उन्नति करता जाएगा; कोई उसकी उन्नति का मार्ग निर्दिष्ट नहीं कर सकता। हमारे समाज में अनेक बुराइयाँ हैं, पर ऐसी बुराइयाँ तो दूसरे समाजों में भी हैं। . . . दोषारोपण या निन्दा करने की क्या जरूरत? . . . बुराई तो हर कोई दिखा सकता है। मानव का सच्चा हितैषी तो वह है, जो इन कठिनाइयों से बाहर निकलने का उपाय बताये।

क्या भारत में कभी सुधारकों का अभाव था? क्या तुमने भारत का इतिहास पढ़ा है? रामानुज, शंकर, नानक, चैतन्य, कबीर और दादू कौन थे? ये सब बड़े-बड़े धर्माचार्य कौन थे, जो भारत-गगन में अति उज्ज्वल नक्षत्रों की तरह एक-एक कर उदित हुए थे? . . . इन सबने प्रयत्न किया और उनका काम आज भी जारी है। भेद केवल इतना है कि वे आज के सुधारकों की तरह दम्भी नहीं थे; वे इनके जैसे अपने मुँह से कभी अभिशाप नहीं उगलते थे। उनके मुँह से मात्र आशीर्वाद ही निकलता था। उन्होंने कभी भर्त्सना नहीं की। . . . उन्होंने यह नहीं कहा, “पहले तुम दुष्ट थे, और अब तुम्हें अच्छा होना होगा।” उन्होंने यही कहा, “पहले तुम अच्छे थे, अब और भी अच्छे बनो।” इससे जमीन-आसमान का फर्क पैदा हो जाता है। हमें अपने स्वभाव के अनुसार उन्नति करनी होगी। विदेशी संस्थाओं ने बलपूर्वक जिस कृत्रिम प्रणाली को हममें प्रचलित करने की चेष्टा की है, उसके अनुसार काम करना वृथा है। वह असम्भव है। जय हो प्रभु! हम लोगों को तोड़-मरोड़कर नये सिरे से दूसरे राष्ट्रों के ढाँचे में गढ़ना असम्भव है। मैं दूसरी कौमों की सामाजिक प्रथाओं की निन्दा नहीं करता। वे उनके लिए अच्छी है, पर हमारे लिए नहीं। उनके लिए जो कुछ अमृत है, वही हमारे लिए विष हो सकता है। पहले यही बात सीखनी है। अन्य प्रकार के विज्ञान, अन्य प्रकार के परम्परागत संस्कार और अन्य प्रकार के आचारों से उनकी वर्तमान सामाजिक प्रथा गठित हुई है। पर हमारे पीछे हमारे अपने परम्परागत संस्कार और हजारों वर्षों के कर्म हैं। अतः हमें स्वभावतः अपने संस्कारों के अनुसार ही चलना होगा और हमें यह करना ही होगा।[४७]

चाहिए सच्चे देशभक्तों की एक टोली

\addsectiontoTOC{चाहिए सच्चे देशभक्तों की एक टोली}

मैंने जापान में सुना कि वहाँ की बालिकाओं का विश्वास है कि यदि उनकी गुड़ियों को हृदय से प्यार किया जाए, तो वे जीवित हो उठेंगी। जापानी बालिका अपनी गुड़िया को कभी नहीं तोड़ती। . . . मेरा भी विश्वास है कि यदि हतश्री, अभागे, निर्बुद्धि, पददलित, चिर-बुभुक्षित, झगड़ालू और ईर्ष्यालु भारतवासियों को भी कोई हृदय से प्यार करने लगे, तो भारत पुनः जाग्रत हो जाएगा। भारत तभी जागेगा, जब विशाल हृदयवाले सैकड़ों स्त्री-पुरुष भोग-विलास और सुख की सभी इच्छाओं को विसर्जित कर मन, वचन और शरीर से उन करोड़ों भारतीयों के हित के लिए सचेष्ट होंगे जो दरिद्रता तथा मूर्खता के अगाध सागर में निरन्तर डूबते जा रहे हैं।[४८]

देशभक्त बनो, जिस राष्ट्र ने अतीत में हमारे लिए इतने बड़े-बड़े काम किए हैं, उसे प्राणों से भी प्यारा समझो।[४९]

ऐ मेरे भावी सुधारको, मेरे भावी देशभक्तो, तुम अनुभव करो, हृदय से अनुभव करो। क्या तुम हृदय से अनुभव करते हो कि देवों तथा ऋषियों की करोड़ों सन्तानें आज पशुतुल्य हो गयी हैं? क्या तुम हृदय से अनुभव करते हो कि लाखों लोग आज भूखों मर रहे हैं और लाखों लोग शताब्दियों से इसी भाँति भूखों मरते आए हैं? क्या तुम अनुभव करते हो कि अज्ञान के काले बादल ने सारे भारत को ढँक लिया है? क्या तुम यह सब सोचकर बेचैन हो जाते हो? क्या इस भावना ने तुम्हारी निद्रा छीन ली है? क्या यह भावना तुम्हारे रक्त के साथ मिलकर तुम्हारी धमनियों में बहती हैं? क्या वह तुम्हारे हृदय के स्पन्दन में मिल गयी है? क्या उसने तुम्हें पागल-सा बना दिया है?. . . यदि - ‘हाँ’, तो जानो कि तुमने देशभक्त होने की पहली सीढ़ी पर पैर रखा है। . . . माना कि तुम अनुभव करते हो; पर पूछता हूँ, क्या तुमने केवल व्यर्थ की बातों में शक्ति क्षय न करके, इस दुर्दशा के निवारण हेतु कोई यथार्थ कर्तव्य-पथ निश्चित किया है? क्या लोगों की भर्त्सना न करके, उनकी सहायता का कोई उपाय सोचा है? क्या स्वदेशवासियों को उनकी इस जीवन्मृत दशा से बाहर निकालने के लिए कोई मार्ग ठीक किया है? क्या उनके दुःखों को कम करने के लिए दो सांत्वनादायक शब्दों को खोजा है? यही दूसरी बात है। . . . पर इतने ही से पूरा न होगा। क्या तुम पर्वताकार विघ्नबाधाओं को लाँघकर कार्य करने के लिए तैयार हो? यदि सारी दुनिया हाथ में नंगी तलवार लेकर तुम्हारे विरोध में खड़ी हो जाए, तो भी क्या तुम जिसे सत्य समझते हो, उसे पूरा करने का साहस करोगे? यदि तुम्हारे पत्नी-पुत्र तुम्हारे प्रतिकूल हो जाएँ, भाग्यलक्ष्मी तुमसे रूठकर चली जाए, कीर्ति भी तुम्हारा साथ छोड़ दे, तो भी क्या तुम उस सत्य में लगे रहोगे? फिर भी क्या तुम उसके पीछे लगे रहकर अपने लक्ष्य की ओर बढ़ते रहोगे। . . . क्या तुममें ऐसी दृढ़ता है? बस यही तीसरी बात है। यदि तुममें ये तीन बातें हैं, तो तुममें से हर एक अद्भुत कार्य कर सकता है।[५०]

\vskip 2pt

राष्ट्र-निर्माण के अग्रदूतों से

\addsectiontoTOC{राष्ट्र-निर्माण के अग्रदूतों से}

तेजस्वी युवकों का एक दल गठित करो और उसे अपनी उत्साह की अग्नि से प्रज्वलित कर दो। क्रमशः इसकी परिधि का विस्तार करते हुए इस संघ को बढ़ाते रहो।[५१]

\vskip 2pt

मेरा विश्वास युवा पीढ़ी - नयी पीढ़ी में है; मेरे कार्यकर्ता उन्हीं में से आएँगे और वे सिंहों की भाँति सभी समस्याओं के हल निकालेंगे।[५२]

\vskip 2pt

मेरे वीरहृदय युवको! . . . अन्य किसी बात की जरूरत नहीं, जरूरत है तो केवल प्रेम, निश्छलता और धैर्य की। जीवन का अर्थ ही वृद्धि - विस्तार यानी प्रेम है। अतः प्रेम ही जीवन है, यही जीवन का एकमात्र नियम है; और स्वार्थपरता ही मृत्यु है। इस लोक तथा परलोक में भी यही बात सत्य है। परोपकार ही जीवन है, परोपकार न करना ही मृत्यु। तुम जितने नरपशु देखते हो, उनमें से नब्बे प्रतिशत मृत हैं, प्रेत हैं; क्योंकि मेरे बच्चो, जिसमें प्रेम नहीं है, वह जी भी नहीं सकता। सबके लिए तुम्हारे दिल में दर्द हो - गरीब, अपढ़ तथा पददलितों के दुःख को महसूस करो; तब तक महसूस करो, जब तक कि तुम्हारे हृदय की धड़कन न रुक जाए, मस्तिष्क न चकराने लगे और तुम्हें ऐसा प्रतीत होने लगे कि तुम पागल हो जाओगे - इसके बाद अपना दिल खोलकर ईश्वर के चरणों में रख दो; और तब तुम्हें शक्ति, सहायता और अदम्य उत्साह की प्राप्ति होगी। पिछले दस वर्षों से मैं अपना मूलमंत्र घोषित करता आया हूँ - संघर्ष करते रहो; और अब भी कहता हूँ - सतत संघर्ष करते चलो। जब चारों ओर अँधेराही-अँधेरा दिखता था, तब भी मैं कहता था - संघर्ष करते रहो; और अब जब थोड़ाथोड़ा उजाला दिखायी दे रहा है, तब भी कहता हूँ - संघर्ष करते चलो। डरो मत, मेरे बच्चो! अनन्त नक्षत्रखचित आकाश की ओर भयभीत दृष्टि से ऐसे मत ताको, मानो वह हमें कुचल ही डालेगा। धीरज रखो। देखोगे कि कुछ ही घण्टों में वह पूरा-का-पूरा तुम्हारे पैरों तले आ गया है। धैर्य रखो। न धन से काम होता है, न नाम से; न यश काम आता है, न विद्या; प्रेम से ही सब कुछ होता है। चरित्र ही कठिनाइयों की संगीन दीवारें तोड़कर अपना रास्ता बना सकता है।[५३]

\vskip 2pt

तथाकथित धनिकों पर भरोसा न करो, वे जीवित की अपेक्षा मृत ही अधिक हैं। आशा तुम लोगों से है - जो विनीत, निरभिमानी और विश्वास-परायण हैं। ईश्वर के प्रति आस्था रखो। किसी चालबाजी की जरूरत नहीं; उससे कुछ नहीं होता। दुखियों का दर्द समझो और ईश्वर से सहायता की प्रार्थना करो - वह अवश्य मिलेगी।

मैं बारह वर्ष तक हृदय में यह बोझ लादे और सिर में यह विचार लिए बहुतसे तथाकथित धनिकों और अमीरों के द्वार-द्वार पर घूमा। हृदय का रक्त बहाते हुए मैं आधी पृथ्वी का चक्कर लगाकर इस अजनबी देश (अमेरिका) में सहायता माँगने आया। परन्तु ईश्वर अनन्त शक्तिमान हैं - मैं जानता हूँ, वे मेरी सहायता करेंगे। मैं इस देश में भूख या जाड़े से भले ही मर जाऊँ, पर युवको! मैं गरीबों, अशिक्षितों और उत्पीड़ितों के लिए इस सहानुभूति तथा प्राणपण चेष्टा को, तुम्हें थाती के तौर पर सौंपता हूँ। जाओ - इसी क्षण उन पार्थसारथी (श्रीकृष्ण) के मन्दिर में जाओ, जो गोकुल के दीन-हीन ग्वालों के सखा थे, जो गुहक चाण्डाल को भी गले लगाने में नहीं हिचके, जिन्होंने अपने बुद्धावतार-काल में अमीरों का निमंत्रण अस्वीकार करके एक गणिका के भोजन का निमंत्रण स्वीकार किया और उसे उबारा; जाओ उनके पास, जाकर साष्टांग प्रणाम करो और उनके सम्मुख एक महाबलि दो, अपने समस्त जीवन की बलि दो - उन दीन-हीनों और उत्पीड़ितों के लिए, जिनके लिए प्रभु युग-युग में अवतार लिया करते हैं; और जिन्हें वे सबसे अधिक प्यार करते हैं। और तब प्रतिज्ञा करो कि अपना सारा जीवन इन तीस करोड़ लोगों के उद्धार-कार्य में लगा दोगे, जो दिनो-दिन अवनति के गर्त में गिरते जा रहे हैं। . . .

तथाकथित धनिकों या बड़े लोगों का रुख मत देखो - हृदयहीन, कोरे बुद्धिवादी लेखकों और समाचार-पत्रों में प्रकाशित उनके निस्तेज लेखों की भी परवाह न करो। विश्वास, सहानुभूति - दृढ़ विश्वास और ज्वलन्त सहानुभूति चाहिए! जीवन तुच्छ है, मरण भी तुच्छ है; भूख तुच्छ है, जाड़ा भी तुच्छ है। जय हो प्रभु की! आगे कूच करो - प्रभु ही हमारे सेनानायक हैं। पीछे मत देखो। कौन गिरा, पीछे मत देखो - आगे बढ़ो, बढ़ते चलो! भाइयो, इसी तरह हम आगे बढ़ते जाएँगे - एक गिरेगा, तो दूसरा वहाँ डट जाएगा।[५४]

हमारा मूलमंत्र त्याग और सेवा

\addsectiontoTOC{हमारा मूलमंत्र त्याग और सेवा}

हमारी कार्यविधि बड़ी सरलता के साथ समझायी जा सकती है। वह है - बस, राष्ट्रीय जीवन को पुनः स्थापित करना। बुद्ध ने ‘त्याग’ का प्रचार किया था, भारत ने सुना और इसके बावजूद छह शताब्दियों में ही वह अपनी समृद्धि के सर्वोच्च शिखर पर पहुँच गया। यही रहस्य है। भारत के राष्ट्रीय आदर्श हैं - त्याग और सेवा। आप उसकी इन धाराओं में तीव्रता लाइए और बाकी सब अपने आप ठीक हो जाएगा।[५५]

आत्म-विश्वास और आत्मश्रद्धा

\addsectiontoTOC{आत्म-विश्वास और आत्मश्रद्धा}

सबसे बड़ी बात यह है कि ईश्वर में विश्वास होने से भी पहले, स्वयं में विश्वास रहे, परन्तु कठिनाई की बात यह है कि दिन-प्रतिदिन हमारा स्वयं पर से विश्वास घटता जा रहा है। सुधारकों के विरुद्ध मेरी यही आपत्ति है।[५६]

हमें जिस चीज की जरूरत है, वह है श्रद्धा। दुर्भाग्यवश भारत से इसका प्रायः लोप हो गया है और हमारी वर्तमान दुर्दशा का कारण भी यही है। एकमात्र इस श्रद्धा के भेद से ही मनुष्य-मनुष्य में अन्तर पाया जाता है? इसका और दूसरा कारण नहीं। यह श्रद्धा ही है, जो एक मनुष्य को बड़ा और दूसरे को दुर्बल और छोटा बनाती है। मेरे गुरुदेव कहा करते थे - “जो अपने को दुर्बल सोचता है, वह दुर्बल ही हो जाता है” - और यह बिल्कुल सही है। इस श्रद्धा को तुम्हें पाना ही होगा। पश्चिमी जातियों द्वारा अर्जित की हुई, जो भौतिक शक्ति तुम देख रहे हो, वह इस श्रद्धा का ही फल है। वे अपने दैहिक बल में विश्वासी हैं और यदि तुम अपनी आत्मा पर विश्वास करो, तो वह कितना अधिक कारगर होगा?[५७]

साथ ही तीव्र कर्मठता भी चाहिए

\addsectiontoTOC{साथ ही तीव्र कर्मठता भी चाहिए}

हम वही उद्यम, वही स्वाधीनता का प्रेम, वही आत्मनिर्भरता, वही अटल धैर्य, वही कार्यदक्षता, वही एकता और वही उन्नति-तृष्णा चाहते हैं। हम बीती बातों की उधेड़बुन छोड़कर अनन्त तक विस्तारित अग्रसर दृष्टि चाहते हैं। और आ-पाद-मस्तक नसनस में बहनेवाला रजोगुण चाहते हैं।[५८]

प्रत्येक मनुष्य और प्रत्येक राष्ट्र को महान् बनाने के लिए तीन चीजें आवश्यक हैं -

सदाचार की शक्ति में विश्वास।
ईर्ष्या और सन्देह का परित्याग।
जो सत् बनने या सत् कर्म करने के लिए यत्नवान हो, उनकी सहायता करना।[५९]

संगठन की शक्ति का हमारे स्वभाव में पूर्ण अभाव है, परन्तु हमें उसका विकास करना होगा। इसका सबसे बड़ा रहस्य है - ईर्ष्या का अभाव होना। अपने भाइयों के विचारों को मान लेने के लिए सदैव प्रस्तुत रहो और उनसे हमेशा मेल बनाए रखने की चेष्टा करो। यही सम्पूर्ण रहस्य है।[६०]

तुम्हारे लिए यह परम आवश्यक है कि अपनी शक्ति को व्यर्थ नष्ट करना और प्रायः निरर्थक बातें बनाना छोड़कर, अंग्रेजों से नेताओं की आज्ञा का तुरन्त पालन, ईर्ष्याहीनता, अथक लगन और अटूट आत्मविश्वास की शिक्षा प्राप्त करना। अंग्रेज जब किसी काम के लिए एक नेता चुन लेते हैं, तो हार-जीत में सदा उसका साथ देते हैं और उसकी आज्ञा का पालन करते हैं। यहाँ भारत में हर व्यक्ति नेता बनना चाहता है, आज्ञा-पालन करनेवाला कोई भी नहीं है। आज्ञा देने की क्षमता प्राप्त करने से पहले प्रत्येक व्यक्ति को आज्ञा-पालन करना सीखना होगा। हमारी ईर्ष्याओं का कहीं अन्त नहीं है; और जो हिन्दू जितना अधिक महत्त्वपूर्ण है, वह उतना ही अधिक ईर्ष्यालु है। जब तक हिन्दू ईर्ष्या से बचना और नेताओं की आज्ञा का पालन करना नहीं सीखते, उनमें संगठन की क्षमता नहीं आएगी।[६१]

\vskip 2pt

मुझे आशा है, हममें से प्रत्येक में पर्याप्त उदारता होगी और साथ ही खूब दृढ़ निष्ठा भी होगी . . . । मैं ‘कट्टरता’ वाली निष्ठा भी चाहता हूँ और भौतिकवादियों का उदार भाव भी चाहता हूँ। हमें ऐसे ही हृदय की जरूरत है, जो समुद्र-सा गम्भीर और आकाशसा उदार हो। हमें संसार की किसी भी उन्नत जाति की तरह उन्नतिशील होना है और साथ ही अपनी परम्पराओं के प्रति वही श्रद्धा तथा निष्ठा रखनी है।[६२]

श्रमिकों का जागरण होगा

\addsectiontoTOC{श्रमिकों का जागरण होगा}

पुरोहित, सैनिक, व्यापारी और मजदूर - चारों वर्ण बारी-बारी से मानवी समाज पर शासन करते हैं। हर शासन का अपना गौरव और अपना दोष होता है। ब्राह्मण के राज्य में वंश के आधार पर भयंकर पृथकता रहती है - पुरोहित तथा उनके वंशज सब प्रकार के अधिकारों से सुरक्षित रहते हैं। उनके सिवा किसी को कोई ज्ञान नहीं होता और उनके सिवा किसी को शिक्षा देने का अधिकार नहीं है। इस विशिष्ट युग में सब विद्याओं की नींव पड़ती है, यह इसका गौरव है। ब्राह्मण मन को उन्नत करते हैं, क्योंकि मन द्वारा ही वे राज्य करते हैं।

\vskip 2pt

क्षत्रिय शासन क्रूर और अन्यायी होता है, परन्तु उनमें पृथकता नहीं रहती और उनके युग में कला और सामाजिक संस्कृति उन्नति के शिखर तक पहुँच जाती है।

\vskip 2pt

तब वैश्य शासन आता है। इसमें कुचलने और खून चूसने की मौन शक्ति बड़ी भीषण होती है। इसका लाभ यह है कि व्यापारी सर्वत्र जाता है, अतः वह पहले दोनों युगों में एकत्र हुए विचारों को फैलाने में सफल होता है। उनमें क्षत्रियों से भी कम पृथकता होती है, पर सभ्यता की अवनति शुरू हो जाती है।

\vskip 2pt

अन्त में आएगा मजदूरों का शासन। उसका लाभ होगा भौतिक सुखों का समान वितरण - और उससे हानि होगी, शायद संस्कृति का निम्न स्तर पर गिर जाना। साधारण शिक्षा का बहुत प्रचार होगा, परन्तु समाज में असामान्य प्रतिभाशाली लोग कम होते जाएँगे। परन्तु पहले तीनों का राज्य हो चुका है। अब शूद्र शासन का युग आ गया है - वे अवश्य राज्य करेंगे, और उन्हें कोई रोक नहीं सकता।[६३]

\vskip 2pt

एक ऐसा समय आएगा, जब शूद्रत्व सहित शूद्रों का प्राबल्य होगा; आजकल जैसे शूद्र जाति वैश्यत्व या क्षत्रियत्व लाभ कर अपना बल दिखा रही है, वैसे नहीं; वरन् शूद्र जाति सब देशों में अपने शूद्रोचित धर्म-कर्म सहित समाज में आधिपत्य प्राप्त करेगी। यूरोप में अभी से आकाश में इसकी लालिमा दिखने लगी है और इसका फलाफल सोचकर सभी लोग घबराये हुए हैं। सोशलिज्म, अनार्किज्म, निहिलिज्म आदि सम्प्रदाय इस विप्लव के आगे चलनेवाली घ्वजाएँ हैं।[६४]

तुम नहीं देखते, परन्तु मैं आवरण के पीछे भविष्य की दुनिया में होनेवाली घटनाओं की छाया को देख रहा हूँ। ईश्वर की कृपा से वर्षों के सूक्ष्म निरीक्षण से मुझे यह अन्तर्दृष्टि प्राप्त हुई है। अध्ययन और यात्रा करो, यही साधना है। जैसे ज्योतिर्विज्ञानी दूरवीक्षण यंत्र के द्वारा नक्षत्रों की गति का अध्ययन करते हैं, वैसे ही इस संसार की भावी घटनावली मेरे दृष्टिक्षेत्र के सम्मुख प्रकट हो जाती है। मेरी बात पर विश्वास करो, शूद्रों का यह उत्थान पहले रूस में होगा और तब चीन में। उसके बाद भारत का उदय होगा और वह भावी जगत् के रूपायन में एक महत्त्वपूर्ण भूमिका अदा करेगा।[६५]

यदि ऐसा राज्य स्थापित करना सम्भव हो, जिसमें ब्राह्मण युग का ज्ञान, क्षत्रिय युग की सभ्यता, वैश्य युग का प्रचार-भाव और शूद्र युग की समानता लायी जा सके - उनके दोषों को त्यागकर - तो वह एक आदर्श राज्य होगा। परन्तु क्या यह सम्भव है?

अन्य सभी मतवाद अपनाये गए हैं और दोषयुक्त सिद्ध हुए हैं। इसकी भी अब परीक्षा होने दो - यदि और किसी कारण से नहीं, तो उसकी नवीनता के लिए ही सही। सर्वदा एक ही वर्ग के लोगों को सुख और दुःख मिलने की अपेक्षा, सुख और दुःख का बँटवारा बेहतर है। संसार में भलाई और बुराई का योग समान ही रहता है। नये विधान में, वह भार बस, एक कन्धे से दूसरा कन्धा बदल लेगा।[६६]

नया भारत

\addsectiontoTOC{नया भारत}

एक नवीन भारत निकल पड़े - हल पकड़कर, किसानों की कुटी भेदकर, मछुए, माली, मोची, मेहतरों की कुटीरों से। निकल पड़े बनियों की दुकानों से, भुजवा के भाड़ के पास से, कारखाने से, हाट से, बाजार से। निकल पड़े झाड़ियों, जंगलों, पहाड़ों, पर्वतों से। इन लोगों ने हजारों वर्षों तक नीरव अत्याचार सहन किया है - उससे पायी है अपूर्व सहनशीलता। सनातन दुःख उठाया, जिससे पायी है अटल जीवनी शक्ति। ये लोग मुट्ठी भर सत्तू खाकर दुनिया को उलट सकेंगे। आधी रोटी मिली, तो तीनों लोक में इनका तेज न अटेगा? ये रक्तबीज के प्राणों से युक्त हैं। और पाया है सदाचार-बल, जो तीनों लोकों में नहीं है।

इतनी शान्ति, इतनी प्रीति, मौन रहकर दिन-रात इतना खटना और काम के वक्त सिंह-विक्रम!! अतीत के कंकालो! यही है तुम्हारे सामने तुम्हारा उत्तराधिकारी भावी भारत।[६७]

इस युग का केन्द्र होगा - भारत

\addsectiontoTOC{इस युग का केन्द्र होगा - भारत}

क्या भारत मर जाएगा? तब तो संसार से सारी आध्यात्मिकता का समूल नाश हो जाएगा, सारे सदाचारपूर्ण आदर्श जीवन का विनाश हो जाएगा, धर्मों के प्रति सारी मधुर सहानुभूति नष्ट हो जाएगी, सारी भावुकता का भी लोप हो जाएगा और उसके स्थान पर कामरूपी देव और विलासिता-रूपी देवी राज्य करेंगे। धन उनका पुरोहित होगा। छल, पाशविक बल और स्पर्धा - ये ही उनकी पूजा-पद्धति होंगी और मानवात्मा उनकी बलिसामग्री हो जाएगी। ऐसा कभी नहीं हो सकता। क्रियाशक्ति की अपेक्षा सहनशक्ति कई गुना प्रबल होती है। घृणा के बल से प्रेम का बल अनन्त गुना सबल है।[६८]

सुदीर्घ रजनी अब समाप्त होती हुई जान पड़ती है। महादुःख का प्रायः अन्त ही प्रतीत होता है। महानिद्रा में निमग्न शव मानो जाग्रत हो रहा है। इतिहास की बात तो दूर रही, सुदूर अतीत के जिस घोर अँधेरे को भेदने में जनश्रुतियाँ भी असमर्थ हैं, वहीं से एक आवाज हमारे पास आ रही है। ज्ञान, भक्ति और कर्म के अनन्त हिमालय स्वरूप हमारी मातृभूमि भारत की हर चोटी पर प्रतिध्वनित होकर यह आवाज मृदु, दृढ़, परन्तु अभ्रान्त स्वर में हमारे पास तक आ रही है। जितना समय बीतता है, उतनी ही वह और भी स्पष्ट तथा गम्भीर होती जाती है - और देखो, वह निद्रित भारत अब जागने लगा है। मानो हिमालय के प्राणप्रद वायु-स्पर्श से मृतदेह के शिथिलप्राय अस्थि-मांस तक में प्राण-संचार हो रहा है, जड़ता धीरे-धीरे दूर हो रही है। जो अन्धे हैं, वे ही देख नहीं सकते; जो विकृत-बुद्धि हैं, वे ही समझ नहीं सकते कि हमारी मातृभूमि अपनी गम्भीर निद्रा से अब जाग रही है। अब कोई उसे रोक नहीं सकता। अब यह फिर सो भी नहीं सकती। कोई बाह्य शक्ति अब इसे दबा नहीं सकती।[६९]

प्राचीन काल में बहुत-सी चीजें अच्छी थीं और अनेक बुरी भी। उत्तम वस्तुओं की रक्षा करनी होगी, परन्तु प्राचीन भारत से भविष्य का भारत कहीं अधिक महान् होगा।[७०]

अतीत तो हमारा गौरवमय था ही, परन्तु मेरा दृढ़ विश्वास है कि हमारा भविष्य और भी अधिक गौरवमय होगा।[७१]

भारत का पुनरुत्थान होगा, पर जड़ की शक्ति से नहीं, वरन् आत्मा की शक्ति से। यह उत्थान विनाश से नहीं, वरन् शान्ति और प्रेम की ध्वजा लेकर, संन्यासियों के वेश से होगा - धन की शक्ति से नहीं, बल्कि भिक्षापात्र की शक्ति से सम्पन्न होगा। . . . अपने समक्ष मैं एक स्पष्ट दृश्य देख रहा हूँ कि हमारी यह प्राचीन माता एक बार पुनः जाग्रत होकर नव-यौवनपूर्ण और पूर्व से कहीं अधिक महिमान्वित होकर अपने सिंहासन पर विराजित है। शान्ति और आशीर्वाद की वाणी के साथ सारे संसार में उसके नाम की घोषणा कर दो।[७३]

जगत् में बड़ी-बड़ी विजयी जातियाँ हो चुकी हैं, हम भी महान् विजेता रह चुके हैं। हमारी विजय की गाथा को भारत के महान् सम्राट् अशोक ने धर्म तथा आध्यात्मिकता की ही विजय बताया है। एक बार फिर भारत को विश्वविजय करना होगा। यही मेरे जीवन का स्वप्न है। . . . यही हमारे सामने वह महान् आदर्श है और प्रत्येक को इसके लिए तैयार रहना होगा - वह आदर्श है भारत की विश्वविजय - इससे छोटा कोई आदर्श न चलेगा और हम सभी को इसके लिए तैयार रहना होगा। इसके लिए भरसक कोशिश करनी होगी। . . . उठो भारत, तुम अपनी आध्यात्मिकता के द्वारा विश्व पर विजय प्राप्त करो! जैसा कि इसी देश में सर्वप्रथम प्रचार किया गया है, प्रेम ही घृणा पर विजय प्राप्त करेगा, घृणा घृणा को नहीं जीत सकती, हमें भी वैसा ही करना पड़ेगा। भौतिकवाद और उससे उत्पन्न क्लेश भौतिकवाद से कभी दूर नहीं हो सकते। जब एक सेना दूसरी सेना पर विजय प्राप्त करने की चेष्टा करती है, तो वह मानव-जाति को पशु बना देती है और इस प्रकार वह पशुओं की संख्या बढ़ा देती है। आध्यात्मिकता पाश्चात्य देशों पर अवश्य विजय प्राप्त करेगी। पाश्चात्य लोग क्रमशः अनुभव कर रहे हैं कि उन्हें राष्ट्र के रूप में बने रहने के लिए आध्यात्मिकता की जरूरत है। वे इसकी प्रतीक्षा कर रहे हैं; चाव से इसकी बाट जोह रहे हैं। उसकी पूर्ति कहाँ से होगी? वे आदमी कहाँ हैं, जो भारतीय ऋषियों के उपदेश जगत् के सब देशों में पहुँचाने के लिए तैयार हों? कहाँ हैं वे लोग, जो सब कुछ इसलिए छोड़ने को तैयार हों कि ये हितकर उपदेश संसार के कोने-कोने तक फैल जाएँ? सत्य के प्रचार के लिए ऐसे ही वीरहृदय लोगों की जरूरत है। वेदान्त के महासत्यों को फैलाने के लिए ऐसे ही वीर कर्मियों को बाहर जाना होगा। जगत् इसे चाहता है, जगत् इसके बिना नष्ट हो जाएगा। सारा पाश्चात्य जगत् मानो एक ज्वालामुखी के मुख पर बैठा है, जो कल ही फूटकर उसे चूर-चूर कर सकता है। उन्होंने सारा संसार छान डाला, पर उन्हें तनिक भी शान्ति नहीं मिली। उन्होंने इन्द्रिय-सुख का प्याला पीकर खाली कर डाला, पर फिर भी उससे उन्हें तृप्ति नहीं मिली। भारत के धार्मिक विचारों को पाश्चात्य देशों की नस-नस में भर देने का यही समय है। इसलिए, . . . हमें बाहर जाना ही पड़ेगा, अपनी आध्यात्मिकता तथा दार्शनिकता से हमें जगत् को जीतना होगा। दूसरा कोई उपाय ही नहीं है, हमें निश्चित रूप से इसी को लेकर करना या मरना होगा।[७३]

अति प्राचीन काल में एक बार भारतीय अध्यात्म-विद्या यूनानी उत्साह के साथ मिलकर, रोमन, ईरानी आदि शक्तिशाली राष्ट्रों के अभ्युदय में सहायक हुई। सिकन्दर शाह के दिग्विजय के बाद इन दोनों महा जलप्रपातों के संघर्ष के फलस्वरूप ईसा आदि नाम से प्रसिद्ध आध्यात्मिक तरंग ने प्रायः आधे संसार को प्लावित कर दिया। पुनः इस प्रकार के मिश्रण से अरब का अभ्युदय हुआ, जिससे आधुनिक यूरोपीय सभ्यता की नींव पड़ी और ऐसा लगता है कि इस युग में भी पुनः इन दोनों महाशक्तियों का सम्मिलनकाल आ पहुँचा है।[७४]

\addtoendnotes{\protect\end{multicols}}

\addtocontents{toc}{\protect\par\egroup}

नारी-शक्ति और उसका जागरण

\indentsecionsintoc

\toendnotes{नारी-शक्ति और उसका जागरण}

\addtoendnotes{\protect\begin{multicols}{3}}

भारतीय नारी का आदर्श

\addsectiontoTOC{भारतीय नारी का आदर्श}

हे भारत! तुम मत भूलना कि तुम्हारी स्त्रियों का आदर्श सीता, सावित्री, दमयन्ती हैं।[१]

भारतवर्ष में स्त्रीत्व मातृत्व का ही बोधक है, मातृत्व में महानता, निःस्वार्थता, कष्ट-सहिष्णुता और क्षमाशीलता का भाव निहित है।[२]

पूर्व की स्त्रियों को पश्चिमी मानदण्ड से जाँचना उचित नहीं है। पश्चिम में स्त्री पत्नी है, पूर्व में वह माँ है।[३]

भारत में नारी ईश्वर की साक्षात् अभिव्यक्ति है तथा उसका सारा जीवन इस विचार से ओतप्रोत है कि वह माँ है और पूर्ण माँ बनने के लिए उसे पतिव्रता रहना आवश्यक है।[४] हमारी स्त्रियाँ इतनी विदुषी नहीं, किन्तु वे अधिक पवित्र हैं। प्रत्येक स्त्री के लिए अपने पति को छोड़ अन्य कोई भी पुरुष पुत्र जैसा होना चाहिए।[५]

प्रत्येक पुरुष के लिए अपनी पत्नी को छोड़कर अन्य सब स्त्रियाँ माता के समान होनी चाहिए। जब मैं अपने आसपास देखता हूँ और (पश्चिमी देशों में) नारी-भक्ति के नाम पर जो कुछ चलता है, वह देखता हूँ, तो मेरी आत्मा ग्लानि से भर उठती है। जब तक तुम्हारी स्त्रियाँ यौन-सम्बन्धी प्रश्न की उपेक्षा करके सामान्य मानवता के स्तर पर नहीं मिलती, उनका सच्चा विकास नहीं होगा। तब तक वे केवल खिलौना बनी रहेंगी, और कुछ नहीं। यही सब तलाक का कारण है। तुम्हारे पुरुष नीचे झुकते हैं और कुर्सी देते हैं, फिर अगले ही क्षण वे प्रशंसा में कहना शुरू करते हैं - “देवीजी, तुम्हारी आँखें कितनी सुन्दर हैं!” उन्हें यह करने का क्या अधिकार है? एक पुरुष इतना साहस क्यों कर पाता है और तुम स्त्रियाँ इसकी अनुमति कैसे दे सकती हो? ऐसी चीजों से मानवता के अधमतर पक्ष का विकास होता है। ये हमें उच्चतर आदर्शों की ओर नहीं ले जातीं।

हम स्त्री है या पुरुष हैं - हमें यह न सोचकर यह सोचना चाहिए कि हम मानव हैं; जो एक-दूसरे की सहायता करने और एक-दूसरे के काम आने के लिए जन्मे हैं।[५]

नारियों की उपेक्षा ही भारत के पतन का कारण

\addsectiontoTOC{नारियों की उपेक्षा ही भारत के पतन का कारण}

भारत में दो बड़ी बुरी बातें हैं। स्त्रियों का तिरस्कार और गरीबों को जाति-भेद के द्वारा पीसना।[६]

यहाँ (अमेरिका) के पुरुष अपनी स्त्रियों के साथ अच्छा व्यवहार करते हैं; इसीलिए ये सुखी, विद्वान्, स्वतंत्र और उद्योगी हैं। दूसरी ओर हम भारत के लोग स्त्री-जाति को नीच, अधम, परम हेय तथा अपवित्र कहते हैं। अतः हम लोग पशु, दास, उद्यमहीन और दरिद्र हो गए।[७]

\newpage

शक्ति के बिना जगत् का उद्धार नहीं हो सकता। क्या कारण है कि संसार के सब देशों में हमारा देश ही सबसे अधम है, शक्तिहीन है, पिछड़ा हुआ है? इसका कारण यही है कि वहाँ शक्ति का अनादर होता है।[८]

स्त्री-पुरुष के बीच भेदभाव अनुचित

\addsectiontoTOC{स्त्री-पुरुष के बीच भेदभाव अनुचित}

यह समझना कठिन है कि इस देश में पुरुष तथा स्त्रियों के बीच इतना भेद क्यों किया जाता है! वेदान्त शास्त्र में तो कहा है कि एक ही चैतन्य सत्ता सर्वभूतों में विद्यमान है। तुम लोग स्त्रियों की निन्दा ही करते हो। उनकी उन्नति के लिए तुमने क्या किया है, बोलो तो?[९]

आत्मा में भी क्या कहीं लिंग-भेद है? स्त्री और पुरुष का भाव दूर करो, सब आत्मा है।[१०]

नारियों का सम्मान हो

\addsectiontoTOC{नारियों का सम्मान हो}

क्या तुम अपने देश की महिलाओं की अवस्था सुधार सकते हो? तभी तुम्हारे कल्याण की आशा की जा सकती है, नहीं तो तुम ऐसे ही पिछड़े पड़े रहोगे।[११]

स्त्री में जो दिव्यता निहित है, उसे हम कभी ठग नहीं सकते। वह न कभी ठगी गयी है, न ठगी जाएगी। यह सदैव अपना प्रभाव जमा लेती है तथा सदैव ही अचूक रूप से बेईमानी तथा ढोंग को पहचान लेती है; और सत्य के तेज, आध्यात्मिकता के आलोक तथा पवित्रता की शक्ति का उसे निश्चित रूप से पता चल जाता है। यदि हम वास्तविक धर्मलाभ करना चाहते हैं, तो ऐसी पवित्रता अनिवार्य है।[१२]

स्त्रियों की दशा सुधारे बिना जगत् के कल्याण की कोई सम्भावना नहीं है। पक्षी के लिए एक पंख से उड़ना सम्भव नहीं है। इसीलिए रामकृष्ण-अवतार में ‘स्त्री-गुरु’ को ग्रहण किया गया है, इसीलिए उन्होंने स्त्री-वेश तथा स्त्री-भाव[*] में साधना की और इसी कारण उन्होंने नारियों के मातृभाव में जगदम्बा के रूप का दर्शन करने का उपदेश दिया।

अतः मेरा पहला प्रयत्न स्त्रियों के लिए मठ स्थापित करने का है। इस मठ से गार्गी और मैत्रेयी और उनसे भी अधिक योग्यता रखनेवाली स्त्रियों की उत्पत्ति होगी।[१३]

श्रीरामकृष्ण को देखा है - वे सभी स्त्रियों के प्रति मातृभाव रखते थे - चाहे वह किसी भी जाति की या कैसी भी स्त्री क्यों न हो। मैंने देखा है न, इसीलिए इसे समझकर तुम लोगों को वैसा ही बनने को कहता हूँ और बालिकाओं के लिए गाँव-गाँव में पाठशालाएँ खोलकर उन्हें शिक्षित करने के लिए कहता हूँ। स्त्रियाँ जब शिक्षित होंगी, तभी तो उनकी सन्तानों द्वारा देश का मुख उज्ज्वल होगा और देश में विद्या, ज्ञान, शक्ति, भक्ति जाग उठेगी।[१४]

किस शास्त्र में ऐसी बात है कि स्त्रियाँ ज्ञान-भक्ति की अधिकारिणी नहीं होंगी? भारत का अधःपतन तभी से शुरू हुआ, जब पुरोहितों ने ब्राह्मणेतर जातियों को वेदपाठ का अनधिकारी घोषित किया और साथ ही स्त्रियों के सारे अधिकार छीन लिए। नहीं तो, वेदों-उपनिषदों के युग में मैत्रेयी, गार्गी आदि प्रातःस्मरणीय स्त्रियाँ ब्रह्म-विचार में ऋषितुल्य हो गयी हैं। हजार वेदज्ञ ब्राह्मणों की सभा में गार्गी ने गर्व के साथ याज्ञवल्क्य को ब्रह्मज्ञान में शास्त्रार्थ के लिए चुनौती दी थी। इन आदर्श विदुषी स्त्रियों को जब उन दिनों अध्यात्मज्ञान का अधिकार था, तो फिर आज की स्त्रियों को वह अधिकार क्यों न रहेगा? एक बार जो हुआ है, वह फिर अवश्य हो सकता है। इतिहास की पुनरावृत्ति हुआ करती है। स्त्रियों की पूजा करके ही सभी राष्ट्र बड़े बने हैं। जिस देश में, जिस राष्ट्र में, स्त्रियों की पूजा नहीं होती; वह देश, वह राष्ट्र, न कभी बड़ा बन सका और न कभी बन सकेगा। तुम्हारे देश का जो इतना अधःपतन हुआ, उसका प्रधान कारण है - इन शक्ति-मूर्तियों का अपमान। मनु ने कहा है - यत्र नार्यस्तु पूज्यन्ते रमन्ते तत्र देवताः। यत्रैतास्तु न पूज्यन्ते सर्वास्तत्राफलाः क्रियाः॥ - “जहाँ स्त्रियों का आदर होता है, वहाँ देवता प्रसन्न होते है और जहाँ उनका सम्मान नहीं होता है, वहाँ सारे कार्य तथा प्रयत्न असफल हो जाते हैं।” जहाँ स्त्रियों का सम्मान नहीं होता, वे दुखी रहती हैं; उस परिवार की, उस देश की उन्नति की आशा नहीं की जा सकती। अतः पहले उन्हें उठाना होगा।[१५]

शिक्षा द्वारा नारियों की समस्याओं का समाधान

\addsectiontoTOC{शिक्षा द्वारा नारियों की समस्याओं का समाधान}

निश्चय ही . . . उनकी समस्याएँ बहुत-सी और गम्भीर हैं, पर उनमें एक भी ऐसी नहीं है, जो जादू भरे ‘शिक्षा’ शब्द से हल न की जा सकती हो।[१६] पहले अपने स्त्रियों को शिक्षा दो और उन्हें उनकी स्थिति पर छोड़ दो, तब वे तुम्हें स्वयं बताएँगी कि उनके लिए कौन-से सुधार आवश्यक हैं।[१७]

इस प्रकार की शिक्षा प्राप्त होने पर स्त्रियाँ अपनी समस्याएँ स्वयं ही हल कर लेंगी। अब तक तो उन्होंने केवल असहाय अवस्था में दूसरों पर आश्रित होकर जीवन बिताना और जरा भी अनिष्ट या संकट की आशंका होने पर आँसू बहाना ही सीखा है। परन्तु अब दूसरी बातों के साथ-साथ उन्हें बहादुर भी बनना होगा। आज के जमाने में उनके लिए आत्मरक्षा सीखना भी बहुत जरूरी हो गया है। देखो, झाँसी की रानी कैसी महान् थीं।[१८]

हर नारी ऐसा कुछ सीखे, जिसके द्वारा वह जरूरत पड़ने पर अपना जीविकोपार्जन कर सके।[१९]

स्त्री-शिक्षा कैसी हो; प्रथम तो - हिन्दू स्त्री के लिए सतीत्व का अर्थ समझना सरल ही है; क्योंकि यह उसकी विरासत है, परम्परागत सम्पत्ति है। अतः सबसे पहले, भारतीय नारी के हृदय में यह ज्वलन्त आदर्श सर्वोपरि रहे, ताकि वे इतनी दृढ़चरित्र बन जाएँ कि चाहे विवाहित हों या कुमारी, जीवन की हर अवस्था में, अपने सतीत्व से तिल भर भी डिगने की अपेक्षा, निडर भाव से जीवन की आहुति दे दें। अपने आदर्श की रक्षा के लिए अपने जीवन की भी बलि दे देना - यह क्या कम वीरता है? . . . साथ ही महिलाओं को विज्ञान तथा अन्य विषय भी सिखाए जाएँ, जिनसे न केवल उनका, अपितु अन्य लोगों का भी हित हो। यह जानकर कि परोपकार के लिए यह करना है, भारतीय नारी प्रसन्नता से और सरलतापूर्वक कोई भी विषय सीख लेगी।[२०]

“मैं बहुत चाहता हूँ कि हमारी स्त्रियों में अमेरिकी नारियों जितनी बौद्धिकता होती, परन्तु मैं उसे चारित्रिक पवित्रता के मूल्य पर कदापि नहीं चाहूँगा।[२१]

सीता : भारतीय नारी का आदर्श

\addsectiontoTOC{सीता : भारतीय नारी का आदर्श}

सीता भारत की आदर्श हैं, भारतीय भावों की प्रतिनिधि हैं, मूर्तिमती भारतमाता हैं। नहीं पता कि सीता सचमुच जन्मी थीं या नहीं, रामायण की कथा किसी ऐतिहासिक तथ्य पर आधारित है या कपोल-कल्पित। परन्तु यह सत्य है कि हजारों वर्षों से सीता का चरित्र ही भारतीय राष्ट्र का आदर्श रहा है। ऐसी अन्य कोई पौराणिक कथा नहीं है, जिसने सीता के चरित्र की भाँति पूरे भारतीय राष्ट्र को आच्छादित और प्रभावित किया हो, उसके जीवन में इतनी गहराई तक प्रवेश किया हो, जो देश की नस-नस में, उसके रक्त की एक-एक बूँद में इतनी प्रवाहित हुई हो। भारत में जो कुछ पवित्र है, विशुद्ध है, जो कुछ पावन है, उन सबका ‘सीता’ शब्द से बोध हो जाता है। नारी में नारीजनोचित जो भी गुण माने गए हैं, ‘सीता’ शब्द उन सबका परिचायक है। इसीलिए ब्राह्मण जब किसी कुल-वधू को आशीर्वाद देते हैं, तो कहते हैं - ‘सीता बनो’; जब किसी बालिका को आशीर्वाद देते हैं, तो कहते हैं ‘सीता बनो’। वे सब (हिन्दू) सीता की सन्तान हैं - जीवन में उनका एकमेव यही प्रयत्न होता है कि वे सीता बनें - सीता-सी शुद्ध, धीर, सर्वसहा, पति-परायणा और पतिव्रता बनें। . . . सीता इस भारतीय आदर्श की सच्ची प्रतिनिधि हैं। उनके हृदय में अत्याचारों के प्रतिशोध का विचार तक नहीं आया।[२२]

सीता के विषय में क्या कहा जाए! संसार के सम्पूर्ण प्राचीन साहित्य को छान डालो और मैं तुम्हें विश्वास दिलाता हूँ कि तुम संसार के भावी साहित्य का भी मन्थन कर सकते हो, परन्तु उसमें भी तुम सीता के समान दूसरा चरित्र नहीं पा सकोगे। सीताचरित्र अद्वितीय है। यह चरित्र सदा के लिए एक ही बार चित्रित हुआ है। राम तो कदाचित् कई हो गए हैं, पर सीता दूसरी नहीं हुईं। भारतीय स्त्रियों को जैसा होना चाहिए, सीता उनके लिए आदर्श हैं। स्त्री-चरित्र के जितने भारतीय आदर्श हैं, वे सब सीता के ही चरित्र से उद्भूत हैं और सारे भारतवर्ष में हजारों वर्षों से वे स्त्री-पुरुष-बालकों की पूजा पा रही हैं। महा-महिमामयी सीता, स्वयं पवित्रता से भी अधिक पवित्र, धैर्य एवं सहनशीलता का सर्वोच्च आदर्श - सीता, वे सदा इसी भाव से पूजी जाएँगी। जिन्होंने अविचलित भाव से ऐसे महादुःख का जीवन व्यतीत किया, वे ही नित्य साध्वी, सदा शुद्ध-स्वभाव सीता, आदर्श-पत्नी सीता, मनुष्य-लोक की आदर्श, देवलोक की भी आदर्श नारी, पुण्यचरित्र सीता सदा हमारी राष्ट्रीय देवी बनी रहेंगी। हम सभी उनके चरित्र को भलीभाँति जानते हैं, इसलिए उनका विशेष वर्णन करने की जरूरत नहीं। चाहे हमारे सारे पुराण नष्ट हो जाएँ, यहाँ तक की हमारे वेद भी लुप्त हो जाएँ, चाहे हमारी संस्कृत भाषा सदा के लिए कालस्रोत में विलुप्त हो जाए, किन्तु मेरी बात ध्यानपूर्वक सुनो, जब तक भारत में अति ग्राम्य भाषा बोलनेवाले पाँच भी हिन्दू रहेंगे, तब तक सीता की कथा विद्यमान रहेगी। सीता का प्रवेश हमारी जाति की अस्थि-मज्जा तक में हो चुका है; हर हिन्दू नरनारी के रक्त में सीता विराजमान हैं; हम सभी सीता की सन्तान हैं। हमारी नारियों को आधुनिक भावों में रँगने की जो चेष्टाएँ हो रही हैं, उन सब प्रयत्नों में यदि उनको सीताचरित्र के आदर्श से भ्रष्ट करने की चेष्टा होगी, तो वे सब असफल होंगी, जैसा कि हम प्रतिदिन देखते हैं। भारतीय नारियों से सीता के चरण-चिह्नों का अनुसरण कराकर हमें अपनी उन्नति की चेष्टा करनी होगी, यही एकमात्र पथ है।[२३]

मैं जानता हूँ कि जिस जाति ने सीता को उत्पन्न किया है - चाहे उसने उसकी कल्पना ही की हो - नारी के प्रति उसका आदर पृथ्वी पर अद्वितीय है।[२४]

आधुनिक नारी का आदर्श

\addsectiontoTOC{आधुनिक नारी का आदर्श}

हमारी माँ (सारदा देवी) यद्यपि बाहर से समुद्र के समान प्रशान्त हैं, पर वे आध्यात्मिक शक्ति की एक विशाल आधार हैं। उनके आविर्भाव से भारतीय इतिहास का एक नवयुग शुरू हुआ है। जिन आदर्शों को उन्होंने अपने जीवन में प्रकट किया है और दूसरों को अपनाने के लिए प्रेरित किया है, वे आदर्श भारतीय नारी की बन्धन-मुक्ति के हर प्रयास को संजीवित करने के साथ-ही सम्पूर्ण पृथ्वी की नारी-जाति को प्रभावित करते हुए उनके मन-प्राण में प्रविष्ट हो जाएँगे।[२५]

माताजी को केन्द्र बनाकर गंगा के पूर्व तट पर स्त्रियों के मठ की स्थापना करनी होगी। जैसे इस मठ में ब्रह्मचारी-साधु तैयार होंगे, वैसे ही उस पार के स्त्री-मठ में भी ब्रह्मचारिणी और साध्वी स्त्रियाँ तैयार होंगी।[२६]

माँ का स्वरूप वस्तुतः क्या है, तुम लोग अभी नहीं समझ सके हो - तुममें से एक भी नहीं। धीरे-धीरे जानोगे। भाई, शक्ति के बिना जगत् का उद्धार नहीं हो सकता। क्या कारण है कि संसार के सब देशों में हमारा देश ही सबसे अधम, शक्तिहीन और पिछड़ा हुआ है? इसका कारण यही है कि यहाँ शक्ति का अनादर होता है। उस महाशक्ति को भारत में पुनः जगाने के लिए ही माँ का आविर्भाव हुआ है और उन्हें केन्द्र बनाकर जगत् में फिर से गार्गी और मैत्रेयी जैसी नारियों का जन्म होगा। भाई, अभी नहीं, धीरे-धीरे सब समझोगे। इसीलिए उनके मठ का होना पहले आवश्यक है। . . . शक्ति की कृपा के बिना कुछ भी नहीं हो सकता। अमेरिका और यूरोप में क्या देख रहा हूँ? - शक्ति की उपासना। परन्तु वे उसकी उपासना अज्ञानवश करते हैं, इन्द्रिय-भोग द्वारा करते हैं। तो फिर जो लोग पवित्रतापूर्वक सात्त्विक भाव द्वारा उसे पूजेंगे, उनका कितना कल्याण होगा! दिन-पर-दिन सब समझता जा रहा हूँ। मेरी आँखें खुलती जा रही हैं। अतः पहले माँ का मठ बनाना होगा। पहले माँ और उनकी पुत्रियाँ, फिर पिता और उनके पुत्र - समझे? . . . भाई, नाराज न होना, तुममें से कोई भी अब तक माँ को समझ नहीं सका है। मुझ पर माँ की कृपा, बाप की कृपा से लाख-गुनी है। माँ की कृपा, माँ का आशीष मेरे लिए सर्वोपरि है। . . . मुझे क्षमा करो, माँ के विषय में मैं थोड़ा कट्टर हूँ। माँ की आज्ञा होने पर उनके वीरभद्र भूत-प्रेत कुछ भी कर सकते हैं। . . . अमेरिका के लिए प्रस्थान करने से पहले मैंने माँ को लिखा था कि वे मुझे आशीर्वाद दें। उनका आशीर्वाद आया और मैं एक ही छलाँग में समुद्र पार हो गया। इसी से समझ लो! इस विकट जाड़े में मैं जगह-जगह भाषण दे रहा हूँ और विषम बाधाओं से लड़ रहा हूँ, ताकि माँ के मठ हेतु कुछ धन एकत्र हो सके।

बाबूराम की माँ का बुढ़ापे में बुद्धिलोप हुआ है, जो जीती-जागती दुर्गा को छोड़कर मिट्टी की दुर्गा पूजने चली हैं। भाई, विश्वास अमोल धन है। जीती-जागती दुर्गा की पूजा न दिखाया, तो मेरा नाम नहीं! जब जमीन खरीद कर जीती-जागती दुर्गा - हमारी माँ को वहाँ ले जाकर बिठा दोगे, तभी मैं चैन की साँस लूँगा। उसके पहले मैं देश नहीं लौट रहा हूँ। जितनी जल्दी हो सके, यह करो। यदि रुपये भेज सकूँ, तो दम लेकर सुस्ताऊँ। तुम लोग साजो-सामान जुटाकर मेरा यह दुर्गोत्सव सम्पन्न कर दो, तो जानूँ। गिरीश घोष माँ की खूब पूजा कर रहा है, वह धन्य है, उसका कुल धन्य है! भाई, माँ का स्मरण होने पर बीच-बीच में कहता हूँ, ‘को रामः?’ भाई, यही जो मैं कहता हूँ, इसी में मेरी कट्टरता है।[२७]

नारी मठ विषयक स्वामीजी के विचार

\addsectiontoTOC{नारी मठ विषयक स्वामीजी के विचार}

जहाँ पर स्त्रियों का सम्मान नहीं होता, वे दुःखी रहती हैं; उस परिवार की, उस देश की उन्नति की आशा नहीं की जा सकती। इसलिए पहले इन्हें ही उठाना होगा। इनके लिए आदर्श मठ की स्थापना करनी होगी। . . . जिस महामाया का रूप-रसात्मक बाह्य विकास मनुष्य को पागल बनाए रखता है, जिस माया का ज्ञान-भक्ति-विवेक-वैराग्यात्मक अन्तर्विकास मनुष्य को सर्वज्ञ, सिद्ध-संकल्प, ब्रह्मज्ञ बना देता है - उन प्रत्यक्ष मातृरूपा स्त्रियों की पूजा करने से मैंने कभी मना नहीं किया। सैषा प्रसन्ना वरदा नृणां भवति मुक्तये - प्रसन्न होने पर वह वरदायिनी तथा मनुष्यों की मुक्ति का कारण होती है। इस महामाया को पूजा-प्रणाम द्वारा प्रसन्न किए बिना - क्या मजाल कि ब्रह्मा, विष्णु तक उनके पंजे से छूटकर मुक्त हो जाएँ? गृह-लक्ष्मियों की पूजा के उद्देश्य से, उनमें ब्रह्मविद्या के विकास के निमित्त मैं उनके लिए मठ स्थापित करूँगा। . . .

अब भी श्रीरामकृष्ण की अनेक भक्तिमती शिष्याएँ हैं। उन्हें लेकर स्त्री-मठ का प्रारम्भ करूँगा। माताजी उनका केन्द्र बनेंगी। पहले उसमें श्रीरामकृष्ण के भक्तों की स्त्री-कन्याएँ निवास करेंगी, क्योंकि वे उस स्त्री-मठ की उपयोगिता आसानी से समझ सकेंगी। उसके बाद उन्हें देखकर अन्य गृहस्थ लोग भी इस महान् कार्य में सहायक बनेंगे। . . .

जगत् का कोई भी महान् कार्य त्याग के बिना नहीं हुआ है। वटवृक्ष का अंकुर देखकर कौन कह सकता है कि समय आने पर वह एक विराट् वृक्ष बनेगा? अभी तो इसी रूप में मठ की स्थापना करूँगा। फिर एकाध पीढ़ी के बाद देशवासी इस मठ की कद्र करने लगेंगे। जो विदेशी स्त्रियाँ मेरी शिष्याएँ बनी हैं, ये ही इस कार्य में जीवन उत्सर्ग करेंगी। तुम लोग भय तथा कापुरुषता छोड़कर इस कार्य में लग जाओ और इस उच्च आदर्श को सभी के सामने रख दो। देखना, समय आने पर इसकी प्रभा से देश आलोकित हो उठेगा। . . .

गंगाजी के उस पार एक विशाल भूखण्ड लिया जाएगा। उसमें अविवाहित कुमारियाँ तथा विधवा ब्रह्मचारिणियाँ भी रहेंगी। बीच-बीच में गृहस्थ-घरों की भक्तिमती स्त्रियाँ भी वहाँ आकर ठहर सकेंगी। इस मठ से पुरुषों का कोई ताल्लुक नहीं रहेगा। पुरुष-मठ के वृद्ध संन्यासी दूर से स्त्री-मठ का काम चलाएँगे। स्त्री-मठ में बालिकाओं का एक स्कूल रहेगा। उसमें धर्मशास्त्र, साहित्य, संस्कृत व्याकरण और साथ-ही थोड़ी-बहुत अंग्रेजी भी सिखायी जाएगी। सिलाई का काम, रसोई बनाना, घर-गृहस्थी के सारे नियम तथा शिशुपालन आदि मोटे-मोटे विषयों की शिक्षा भी दी जाएगी। साथ ही जप, ध्यान, पूजा - ये सब तो शिक्षा के अंग रहेंगे ही। जो स्त्रियाँ घर छोड़कर हमेशा के लिए यहीं रह सकेंगी, उनके भोजन-वस्त्र का प्रबन्ध मठ की ओर से किया जाएगा। जो ऐसा नहीं कर सकेंगी, वे इस मठ में दैनिक छात्राओं के रूप में आकर अध्ययन कर सकेंगी। यदि सम्भव होगा तो मठ के अध्यक्ष की अनुमति से वे यहाँ पर रहेंगी और जितने दिन रहेंगी, भोजन भी पा सकेंगी। बालिकाओं से ब्रह्मचर्य-पालन कराने हेतु वृद्धा ब्रह्मचारिणियाँ छात्राओं की शिक्षा का भार लेंगी। ५-७ वर्ष तक इस मठ में शिक्षा पाने के बाद बालिकाओं के अभिभावक उनका विवाह कर सकेंगे। यदि कोई अधिकारिणी समझी जाएगी, तो अपने अभिभावकों की सम्मति लेकर चिर कौमार्य-व्रत का पालन करती हुई वहाँ ठहर सकेगी। जो स्त्रियाँ चिर कौमार्य व्रत का अवलम्बन करेंगी, वे ही समय पर मठ की शिक्षिकाएँ तथा प्रचारिकाएँ बन जाएँगी और गाँव-गाँव, नगर-नगर में शिक्षा-केन्द्र खोलकर स्त्रियों की शिक्षा के विस्तार की चेष्टा करेंगी। चरित्रवान तथा धर्म-भावापन्न प्रचारिकाओं द्वारा देश में यथार्थ स्त्री-शिक्षा का प्रसार होगा। वे स्त्री-मठ के सम्पर्क में जितने दिन रहेंगी, उतने दिन तक ब्रह्मचर्य की रक्षा करना इस मठ का अनिवार्य नियम होगा। धर्म-परायणता, त्याग और संयम यहाँ की छात्राओं के अलंकार होंगे और सेवा-धर्म उनके जीवन का व्रत होगा। इस प्रकार के आदर्श जीवन को देखकर कौन उनका सम्मान न करेगा? कौन उन पर अविश्वास करेगा? देश की स्त्रियों का जीवन इस प्रकार गठित हो जाने पर ही तो तुम्हारे देश में सीता, सावित्री, गार्गी का फिर से आविर्भाव हो सकेगा? देशाचार के घोर बन्धन से प्राणहीन, स्पन्दनहीन बनकर तुम्हारी बालिकाएँ कितनी दयनीय बन गयी हैं, यह तुम एक बार पाश्चात्य देशों की यात्रा करने पर ही समझ सकोगे। स्त्रियों की इस दुर्दशा के लिए तुम्हीं लोग जिम्मेदार हो। देश की स्त्रियों को पुनः जाग्रत करने का भार तुम्हीं पर है। इसीलिए तो मैं कह रहा हूँ कि काम में लग जाओ। . . .

\newpage

उन्हें शिक्षा देकर छोड़ देना होगा। इसके बाद वे स्वयं ही सोच-समझकर, जो उचित होगा, करेंगी। विवाह करके गृहस्थी में लग जाने पर भी वैसी लड़कियाँ अपने पतियों को उच्च भाव की प्रेरणा देंगी और वीर पुत्रों की जननी बनेंगी। परन्तु यह नियम रखना होगा कि स्त्री-मठ की छात्राओं के अभिभावक १५ वर्ष की आयु के पूर्व उनके विवाह का नाम नहीं लेंगे। . . . इन विदुषी तथा कर्मठ बालिकाओं के लिए वरों की कमी न होगी। दशमे कन्यका-प्राप्तिः - इन बाल-विवाह मूलक वचनों पर आज समाज चल नहीं रहा है, चलेगा भी नहीं।[२८]

पुरुष हस्तक्षेप न करें

\addsectiontoTOC{पुरुष हस्तक्षेप न करें}

पहले अपनी स्त्रियों को शिक्षा दो और बाकी उन्हीं पर छोड़ दो, वे ही तुम्हें बताएँगी कि उनके लिए क्या सुधार जरूरी हैं।[२९]हमारा अधिकार केवल शिक्षा के प्रचार तक ही सीमित होगा। उन्हें ऐसी स्थिति में पहुँचा देना होगा, जहाँ वे अपनी समस्या को स्वयं अपने ढंग से सुलझा सकें। उनके लिए यह काम न कोई कर सकता है और न किसी को करना ही चाहिए। हमारी भारतीय नारियाँ संसार की अन्य किन्हीं भी नारियों की भाँति इसे करने की क्षमता रखती हैं।[३०]

उन्नति के लिए सबसे पहले स्वाधीनता की जरूरत है। यदि तुममें से कोई यह कहने का साहस करे कि मैं अमुक स्त्री या अमुक बालक की मुक्ति के लिए कार्य करूँगा, तो यह गलत होगा, हजार बार गलत होगा। मुझसे बार-बार पूछा जाता है कि विधवाओं की समस्या के बारे में और स्त्रियों के प्रश्न पर आप क्या सोचते हैं? मैं इस प्रश्न का अन्तिम उत्तर यही देता हूँ - क्या मैं विधवा हूँ, जो तुम मुझसे ऐसा निरर्थक प्रश्न पूछते हो? क्या मैं स्त्री हूँ, जो तुम बार-बार मुझसे यही प्रश्न करते हो? स्त्री-जाति के प्रश्न को हल करने के लिए अग्रसर होनेवाले तुम हो कौन? क्या तुम हर विधवा और हर स्त्री के भाग्य-विधाता - भगवान हो? दूर रहो! अपनी समस्याओं का समाधान वे स्वयं कर लेंगी।[३१]

भारतीय नारियों के प्रति

\addsectiontoTOC{भारतीय नारियों के प्रति}

इस देश की नारियों से भी मैं वही बात कहूँगा, जो पुरुषों से कहता हूँ। भारत में विश्वास करो और अपने भारतीय धर्म में विश्वास करो। शक्तिमान बनो, आशावान बनो, संकोच छोड़ो और याद रखो कि यदि हम विदेश से कोई वस्तु लेते हैं; तो उसके बदले में देने को संसार के किसी भी अन्य देश . . . की तुलना में हिन्दू के पास उससे अनन्त गुना अधिक है।[३२]

गौरी-माँ कहाँ हैं? हजारों गौरी-माताओं की आवश्यकता है, जिनमें उन्हीं के समान महान् एवं तेजोमय भाव हो।[३३]

भारत के लिए, विशेषकर नारी-समाज के लिए पुरुषों की अपेक्षा नारियों में एक सच्ची सिंहिनी की आवश्यकता है।[३४]

पुरुष तथा नारी, दोनों ही आवश्यक हैं। . . . हजारों पुरुष तथा नारी चाहिए, जो अग्नि की भाँति हिमालय से कन्याकुमारी तथा उत्तरी से दक्षिणी ध्रुव तक पूरी दुनिया में फैल जाएँ। वह बच्चों का खेल नहीं है और न उसके लिए समय ही है। जो बच्चों का खेल खेलना चाहते हैं, उन्हें अभी अलग हो जाना चाहिए, नहीं तो आगे उनके लिए बड़ी विपत्ति खड़ी हो जाएगी। हमें संगठन चाहिए, आलस्य को दूर कर दो; फैलो! फैलो! अग्नि की तरह चारों ओर फैल जाओ।[३५]

जगत् को प्रकाश कौन देगा? बलिदान ही भूतकाल से नियम रहा है और हाय! युगों तक इसी को रहना है। संसार के वीरों और सर्वश्रेष्ठों को ‘बहुजन हिताय, बहुजन सुखाय’ अपना बलिदान करना होगा। असीम दया और प्रेम से परिपूर्ण सैकड़ों बुद्धों की आवश्यकता है।

विश्व के धर्म प्राणहीन हास्यास्पद वस्तु हो गए हैं। जगत् को जिस चीज की जरूरत है, वह है चरित्र। संसार को ऐसे लोग चाहिए, जिनका जीवन निःस्वार्थ ज्वलन्त प्रेम का उदाहरण हो। वह प्रेम एक-एक शब्द को वज्र के समान प्रभावी बना देगा। . . . हमें ‘साहसी’ शब्द और उससे भी अधिक ‘साहसी’ कर्मों की आवश्यकता है। उठो! उठो! संसार दुःख से जल रहा है। क्या तुम सो सकते हो?[३६]

पाँच सौ पुरुषों के द्वारा भारत को जय करने में पचास वर्ष लग सकते हैं, परन्तु पाँच सौ नारियों के द्वारा यह मात्र कुछ सप्ताहों में ही सम्पन्न हो सकता है।[३७]

\addtoendnotes{\protect\end{multicols}}

\addtocontents{toc}{\protect\par\egroup}

सच्चे धर्म का स्वरूप

\indentsecionsintoc

\toendnotes{सच्चे धर्म का स्वरूप}

\addtoendnotes{\protect\begin{multicols}{3}}

धर्म की परिभाषा और सच्चा धर्म

\addsectiontoTOC{धर्म की परिभाषा और सच्चा धर्म}

धर्म वह वस्तु है, जिससे पशु मनुष्य तक और मनुष्य परमात्मा तक उठ सकता है।[१]

हमारे मन का एक भाव कहता है - करो; और उसके पीछे एक दूसरा स्वर उठता है, जो कहता है - मत करो। हमारे मन में धारणाओं का एक समूह है, जो सर्वदा इन्द्रियों के द्वारा बाहर जाने की चेष्टा करता रहता है; और उनके पीछे चाहे कितना ही क्षीण क्यों न हो, एक स्वर कहता रहता है - बाहर मत जाना। इन दो वृत्तियों के संस्कृत में बड़ा सुन्दर नाम हैं - प्रवृत्ति और निवृत्ति। . . . इस ‘मत करना’ से ही धर्म और आध्यात्मिकता आरम्भ होती है। जहाँ यह ‘मत करना’ (निवृत्ति) नहीं है, वहाँ जानना कि धर्म आरम्भ ही नहीं हुआ।[२]

प्रत्येक आत्मा अव्यक्त ईश्वर है। बाह्य तथा आन्तरिक प्रकृतियों को वशीभूत करके, आत्मा के इस ईश्वरत्व को व्यक्त करना ही जीवन का चरम लक्ष्य है। कर्म, उपासना, मनःसंयम अथवा ज्ञान - इनमें से एक, कुछ या सभी उपायों का सहारा लेकर अपने ब्रह्मभाव को व्यक्त करो और मुक्त हो जाओ। बस, यही धर्म का सार-सर्वस्व है। मतवाद, पूजा-पद्धति, शास्त्र, मन्दिर अथवा अन्य बाह्य क्रिया-कलाप तो उसके गौण विवरण मात्र हैं।[३]

धर्म का अर्थ है, उस ब्रह्मत्व की अभिव्यक्ति, जो सब मनुष्यों में पहले ही से विद्यमान है।[४]शास्त्र-ग्रन्थों में धर्म नहीं होता, अथवा सिद्धान्तों, मतवादों, चर्चाओं तथा तार्किक उक्तियों में भी धर्म-प्राप्ति नहीं होती, धर्म तो साक्षात्कार करने की वस्तु है। तुम्हें ऋषि होना होगा। ऐ मेरे मित्रो, जब तक तुम ऋषि नहीं बनोगे, जब तक तुम्हारा आध्यात्मिक सत्य के साथ साक्षात् नहीं होगा, निश्चय ही तब तक तुम्हारा धार्मिक जीवन आरम्भ नहीं हुआ। जब तक तुम्हारी यह अतिचेतन (समाधि) अवस्था शुरू नहीं होती, तब तक धर्म केवल कहने भर की बात है, तब तक यह केवल धर्म-प्राप्ति के लिए तैयारी मात्र है। तुम केवल दूसरों से सुनी-सुनायी बातों को दुहराते-तिहराते भर हो।[५]

सबसे बढ़कर एक अन्य बात भी हमें याद रखनी चाहिए; खेद है कि इसे हम प्रायः भूल जाते हैं। वह बात यह है कि भारत में धर्म का तात्पर्य ‘प्रत्यक्षानुभूति’ है, इससे जरा भी कम नहीं। कोई भी हमें ऐसा धर्म नहीं सिखा सकता कि ‘यदि तुम इस मत को मान लो, तो तुम्हारा उद्धार हो जाएगा’; क्योंकि ऐसी बात पर हम विश्वास करते ही नहीं। तुम अपने को जैसा बनाओगे, अपने को जैसे साँचे में ढालोगे, वैसे ही बनोगे। तुम जो भी हो, जैसे हो, वह ईश्वर की कृपा और अपनी चेष्टा से बने हो। किसी मत में विश्वास मात्र से तुम्हारा कोई विशेष उपकार नहीं होगा। ‘अनुभूति’ की यह महती शक्तिमयी वाणी भारत के ही आध्यात्मिक गगन-मण्डल से आविर्भूत हुई है और केवल हमारे ही शास्त्रों ने बारम्बार कहा है कि ‘ईश्वर के दर्शन’ करने होंगे। निःसन्देह यह बात बड़े साहस की है, पर इसका लेशमात्र भी मिथ्या नहीं है, यह अक्षरशः सत्य है। धर्म की प्रत्यक्ष अनुभूति करनी होगी, केवल सुनने से काम नहीं चलेगा; तोते की तरह कुछ शब्द और धर्म-विषयक बातें रट लेने से काम नहीं चलेगा; केवल बुद्धि द्वारा स्वीकार कर लेने से भी काम न चलेगा - जरूरत है अपने भीतर धर्म को प्रवेश कराने की। अतः ईश्वर के अस्तित्व पर विश्वास रखने का सबसे बड़ा प्रमाण यह नहीं है कि यह तर्क से सिद्ध है; वरन् ईश्वर के अस्तित्व का सर्वोच्च प्रमाण तो यह है कि हमारे यहाँ के प्राचीन तथा अर्वाचीन सभी सिद्ध लोगों ने ईश्वर का साक्षात्कार किया है।[६]

पवित्र और निःस्वार्थी बनने की कोशिश करो - सारा धर्म इसी में है।[७] धर्म का रहस्य आचरण से जाना जा सकता है, व्यर्थ के मतवादों से नहीं। भले बनना तथा भलाई करना - इसी में सारा धर्म निहित है।[८]

निःस्वार्थता ही ईश्वर है। कोई मनुष्य भले ही रत्नखचित सिंहासन पर आसीन हो, सोने के महल में रहता हो, परन्तु यदि वह पूर्ण रूप से निःस्वार्थ है, तो वह ब्रह्म में ही स्थित है। परन्तु दूसरा व्यक्ति, चाहे झोपड़ी में ही क्यों न रहता हो, चिथड़े ही क्यों न पहनता हो, सर्वथा दीन-हीन भाव से ही क्यों न रहता हो, परन्तु यदि वह स्वार्थी है, तो वह संसार में पूरी तौर से डूबा हुआ है।[९]

स्वार्थपरता अर्थात् स्वयं के सम्बन्ध में पहले सोचना ही सबसे बड़ा पाप है। जो मनुष्य यह सोचता रहता है कि मैं ही पहले खा लूँ, मुझे ही सबसे अधिक धन मिल जाए, मैं ही सर्वस्व का अधिकारी बन जाऊँ, मेरी ही सबसे पहले मुक्ति हो और मैं ही दूसरों से पहले सीधा स्वर्ग चला जाऊँ; वही व्यक्ति स्वार्थी है। निःस्वार्थी व्यक्ति तो कहता है, ‘मुझे अपनी चिन्ता नहीं है, मुझे स्वर्ग जाने की भी कोई आकांक्षा नहीं है, मेरे नरक में जाने से भी यदि किसी को लाभ हो सकता है, तो मैं उसके लिए भी तैयार हूँ।’ यह स्वार्थपरता ही धर्म की कसौटी है। जिसमें जितनी अधिक निःस्वार्थता है, वह उतना ही आध्यात्मिक है और उतना ही शिव के समीप है।[१०]

पुण्य वह है, जो हमारी उन्नति में सहायता करता है; और पाप वह है जो हमें पतन की ओर ले जाता है। मनुष्य तीन प्रकार के गुणों से निर्मित है - पाशविक, मानवीय और दैवी। जो तुममें दैवी गुण बढ़ाता है, वह पुण्य है; और जो तुममें पशुता बढ़ाता है, वह पाप है। तुम्हें पाशविक वृत्ति को मारकर मनुष्य अर्थात् प्रेममय तथा उदार बनना होगा। तुमको और भी ऊपर उठना होगा; और शुद्ध आनन्द, सच्चिदानन्द, अदाहक अग्नि के समान; अद्भुत प्रेममय, किन्तु मानवीय प्रेम की दुर्बलता से रहित, दुःख की भावना से रहित बनना होगा।[११]

मनुष्य जहाँ भी और जिस स्थिति में भी है, यदि धर्म वहीं उसकी सहायता नहीं कर सकता, तो उसकी उपयोगिता अधिक नहीं है - तब वह केवल कुछ विशिष्ट व्यक्तियों के लिए कोरा सिद्धान्त मात्र होकर रह जाएगा। धर्म यदि मानवता का हित करना चाहता है, तो उसके लिए यह आवश्यक है कि वह मनुष्य की प्रत्येक दशा में उसकी सहायता कर सकने में तत्पर और सक्षम हो - चाहे गुलामी हो या आजादी, चाहे घोर पतन हो या अतीव पवित्रता, उसे सर्वत्र मानव की सहायता कर पाने में समर्थ होना चाहिए।[१२]

जिस किसी वस्तु से आध्यात्मिक, मानसिक या शारीरिक दुर्बलता उत्पन्न हो, उसे पैर की उंगलियों से भी मत छुओ। मनुष्य में जो स्वाभाविक बल है, उसकी अभिव्यक्ति धर्म है। असीम शक्ति का स्प्रिंग इस छोटी-सी काया में कुण्डली मारे विद्यमान है और वह स्प्रिंग स्वयं फैल रहा है। ज्यों-ज्यों यह फैलता है, त्यों-त्यों एक-एक शरीर अपर्याप्त होता जाता है और वह उनका परित्याग कर उच्चतर शरीर धारण करता है। यही है मनुष्य का धर्म, सभ्यता या प्रगति का इतिहास।[१३]

ईश्वर प्राप्ति के मार्ग

\addsectiontoTOC{ईश्वर प्राप्ति के मार्ग}

दुनिया में साधारणतया चार प्रकार के लोग होते हैं - बुद्धिवादी, भावुक, रहस्यवादी, कर्मठ। हमें इनमें से प्रत्येक के लिए उचित प्रकार की पूजा-विधि देनी होगी। बुद्धिवादी कहता है - “मुझे इस तरह का पूजा-विधि पसन्द नहीं। मुझे दार्शनिक, विवेक-सिद्ध सामग्री दो - मैं वही चाहता हूँ।” अतः बुद्धिवादी मनुष्य के लिए बुद्धिसम्मत दार्शनिक पूजा है। फिर आता है कर्मठ। वह कहता है - “दार्शनिक की पूजा मेरे किसी काम की नहीं। मुझे अपने मानव-बन्धुओं की सेवा करने दो।” उनके लिए सेवा ही सबसे बड़ी पूजा है। रहस्यवादी और भावुक के लिए भी उनके योग्य पूजा-विधियाँ हैं। धर्म में इन सब लोगों के लिए विश्वास के तत्त्व हैं।[१४]

सारे मानव जाति का, सभी धर्मों का एक ही चरम लक्ष्य है और वह है - भगवान से पुनर्मिलन या दूसरे शब्दों में उस ईश्वरीय स्वरूप की प्राप्ति और वही प्रत्येक व्यक्ति का सच्चा स्वभाव है। परन्तु यद्यपि लक्ष्य एक ही है, तो भी लोगों के विभिन्न स्वभावों के अनुसार उसकी प्राप्ति के साधनों में भिन्नता हो सकती है।

लक्ष्य और उसकी प्राप्ति के साधन - इन दोनों को मिलाकर ‘योग’ कहा जाता है। ‘योग’ शब्द संस्कृत के उसी धातु से उत्पन्न हुआ है, जिससे अंग्रेजी शब्द ‘योक’ निकला है, जिसका अर्थ है ‘जोड़ना’, अर्थात् अपने को उस परमात्मा से जोड़ना, जो कि हमारा सच्चा स्वरूप है। इस प्रकार के योग अथवा मिलन के विभिन्न साधन हैं, पर उनमें मुख्य हैं - कर्मयोग, भक्तियोग, राजयोग और ज्ञानयोग।

हर मनुष्य का विकास उसके अपने स्वभाव के अनुसार ही होना चाहिए। जैसे हर विज्ञान के अपने अलग-अलग तरीके होते हैं, वैसे ही प्रत्येक धर्म के भी हैं। धर्म के चरम लक्ष्य की प्राप्ति के तरीकों या साधनों को हम ‘योग’ कहते हैं। विभिन्न प्रकृतियों और स्वभावों के अनुसार योग के भी विभिन्न प्रकार हैं। उनके निम्नलिखित चार विभाग हैं -

कर्मयोग - इसके अनुसार मनुष्य कर्म और कर्तव्य के द्वारा अपने ईश्वरीय स्वरूप की अनुभूति करता है।
भक्तियोग - इसमें सगुण ईश्वर के प्रति भक्ति और प्रेम के द्वारा अपने ईश्वरीय स्वरूप की अनुभूति होती है।
राजयोग - इसके अनुसार मनःसंयम के द्वारा मनुष्य अपने ईश्वरीय स्वरूप की अनुभूति करता है।
ज्ञानयोग - इसके अनुसार ज्ञान के द्वारा व्यक्ति को अपने ईश्वरीय स्वरूप की अनुभूति होती है।

ये सब एक ही केन्द्र - परमात्मा की ओर ले जानेवाले भिन्न-भिन्न मार्ग हैं।[१५]

ज्ञान, भक्ति, योग और कर्म - ये चार मार्ग मुक्ति की ओर ले जाने वाले हैं। हर व्यक्ति को उस मार्ग का अनुसरण करना चाहिए, जिसके लिए वह योग्य है, लेकिन इस युग में कर्मयोग पर विशेष बल देना होगा।[१६]

ज्ञानयोग - विचार का मार्ग

\addsectiontoTOC{ज्ञानयोग - विचार का मार्ग}

तुम्हें सदा स्मरण रखना होगा कि वेदान्त का मूल सिद्धान्त एकत्व या अखण्डता भाव है। द्वैत कहीं भी नहीं है; दो जगतों के लिए दो भिन्न प्रकार के जीवन नहीं हैं। . . . एक ही जीवन है, एक ही जगत् है और एक ही सत्ता है। सब कुछ वही एक सत्ता मात्र है; भेद केवल मात्रा का है, प्रकार का नहीं। . . . अमीबा और मैं - एक ही हूँ, अन्तर केवल परिमाण का है; और सर्वोच्च जीवन की दृष्टि से देखने पर सारे भेद मिट जाते हैं।[१७]

कोई भी पूर्णता हासिल करने की जरूरत नहीं है। तुम पहले से ही मुक्त और पूर्ण हो। धर्म, ईश्वर या परलोक-विषयक ये सब धारणाएँ कहाँ से आयीं? मनुष्य क्यों ‘ईश्वरईश्वर’ करता घूमता फिरता है? सभी देशों में, सभी समाजों में मनुष्य क्यों पूर्ण आदर्श का अन्वेषण करता फिरता है - चाहे वह आदर्श मनुष्य में हो, अथवा ईश्वर या किसी अन्य वस्तु के रूप में? इसलिए कि वह भाव तुम्हारे ही भीतर वर्तमान है। वह थी तुम्हारे हृदय की धड़कन और तुम उसे नहीं जानते थे; तुम सोचते थे कि बाहर की कोई वस्तु यह ध्वनि कर रही है। तुम्हारी आत्मा में विराजमान ईश्वर ही तुम्हें अपनी खोज करने को - अपनी उपलब्धि करने को प्रेरित कर रहा है। यहाँ, वहाँ, मन्दिर में, गिरजाघर में, स्वर्ग में, मर्त्य में, विभिन्न स्थानों में, अनेक उपायों से खोज करने के बाद, अन्त में हम एक चक्कर पूरा करके; हमने जहाँ से आरम्भ किया था, वहीं अर्थात् अपनी आत्मा में ही वापस आ जाते हैं और देखते हैं कि जिसको हम सारे जगत् में खोजते फिर रहे थे, जिसके लिए हमने मन्दिरों और गिरजों में जा-जाकर कातर होकर प्रार्थनाएँ कीं, आँसू बहाए, जिसको हम सुदूर आकाश में मेघराशि के पीछे छिपा हुआ अव्यक्त और रहस्यमय समझते रहे, वह हमारे निकट से भी निकट है, प्राणों का भी प्राण है, हमारा शरीर है, हमारी आत्मा है - तुम्ही ‘मैं’ हो, मैं ही ‘तुम’ हूँ। यही तुम्हारा स्वरूप है - इसी को अभिव्यक्त करो। तुम्हें पवित्र होना नहीं पड़ेगा - तुम स्वयं पवित्र ही तो हो। तुम्हें पूर्ण होना नहीं पड़ेगा - तुम पूर्ण ही तो हो। सारी प्रकृति देश-कालातीत सत्य को परदे के समान ढँके हुए है। तुम जो कुछ भी अच्छा विचार या अच्छा कार्य करते हो, उससे मानो वह आवरण धीरे-धीरे छिन्न होता रहता है और वह देश-कालातीत शुद्ध स्वरूप, अनन्त ईश्वर स्वयं अभिव्यक्त होता रहता है।[१८]

वेदान्त का समाधान यह है कि हम बद्ध नहीं, वरन् नित्य-मुक्त हैं। यही नहीं, बल्कि अपने को बद्ध सोचना भी अनिष्टकार है, वह भ्रम है - आत्म-सम्मोहन है। ज्योंही तुमने कहा कि मैं बद्ध हूँ, दुर्बल हूँ, असहाय हूँ, त्योंही तुम्हारा दुर्भाग्य आरम्भ हो गया, तुमने अपने पैरों में एक बेड़ी और डाल ली। अतः ऐसी बात न कभी कहना और न कभी सोचना ही।[१९]

वेदान्त कहता है कि दुर्बलता ही दुनिया के सारे दुःखों का कारण है, इसी से सारे दुःख-कष्ट पैदा होते हैं। हम दुर्बल हैं, इसीलिए इतना दुःख भोगते हैं। हम दुर्बलता के कारण ही चोरी-डकैती, झूठ-ठगी तथा इसी प्रकार के अनेकानेक दुष्कर्म करते हैं। दुर्बल होने के कारण ही हम मृत्यु के मुख में गिरते हैं। जहाँ हमें दुर्बल बनाने वाला कोई नहीं है, वहाँ न मृत्यु है, न दुःख। हम लोग केवल भ्रान्तिवश ही दुःख भोगते हैं। इस भ्रान्ति को दूर कर दो और तत्काल सारे दुःख चले जाएँगे।[२०]

मेरा उद्देश्य यह दिखलाना है कि नैतिकता और निःस्वार्थता के सर्वोच्च आदर्श, उच्चतम दार्शनिक धारणा के साथ असंगत नहीं हैं; नैतिकता और नीतिशास्त्र की उपलब्धि के लिए तुमको अपनी दार्शनिक धारणा को नीचा नहीं करना पड़ता, वरन् नैतिकता और नीतिशास्त्र को ठोस आधार देने के लिए तुमको उच्चतम दार्शनिक और वैज्ञानिक धारणाएँ स्वीकार करनी होंगी। मनुष्य का ज्ञान मानवीय हित का विरोधी नहीं है, बल्कि जीवन के प्रत्येक विभाग में ज्ञान हमारी रक्षा करता है। ज्ञान ही उपासना है। हम जितना जान सकें, उसी में हमारा मंगल है। वेदान्ती कहते हैं, इन समस्त प्रतीयमान बुराइयों का कारण है - असीम का सीमाबद्ध हो जाना। जो प्रेम सीमाबद्ध होकर क्षुद्र-भावापन्न हो जाता है तथा बुरा प्रतीत होता है, वही अपनी चरमावस्था में स्वयं को ईश्वर के रूप में व्यक्त करता है। वेदान्त यह भी कहता है कि इस प्रतीयमान सम्पूर्ण बुराई का कारण हमारे भीतर ही है। किसी अलौकिक विधाता को दोष न दो, न निराश या दुखी होओ, न यह सोचो कि तुम गड्ढे में पड़े हो और जब तक कोई दूसरा आकर तुम्हारी सहायता नहीं करता, तब तक तुम इससे निकल नहीं सकते। वेदान्त कहता है कि ऐसा नहीं हो सकता। . . . बाहर से कोई सहायता नहीं मिलती, सहायता मिलती है भीतर से। तुम दुनिया के सारे देवताओं के समक्ष रो सकते हो, मैं भी अनेक वर्ष ऐसे ही रोता रहा, अन्त में देखा कि मुझे सहायता मिल रही है, किन्तु यह सहायता भीतर से मिली। भ्रान्तिवश इतने दिनों तक मैं जो अनेक प्रकार के काम करता रहा, वह भ्रान्ति मुझे दूर करनी पड़ी। यही एकमात्र उपाय है। मैंने स्वयं को जिस जाल में फँसा रखा है, वह मुझे ही काटना पड़ेगा और उसे काटने की शक्ति भी मुझमें ही है। इस विषय में मैं निश्चयपूर्वक कह सकता हूँ कि मेरे जीवन की भली या बुरी कोई भी प्रवृति व्यर्थ नहीं गयी - मैं उसी अतीत के भले-बुरे - दोनों प्रकार के कर्मों का समष्टि-स्वरूप हूँ। मैंने जीवन में बहुतसी भूलें की हैं, किन्तु इनको किए बिना आज जो मैं हूँ, वह कभी न होता। मैं अब अपने जीवन से परम सन्तुष्ट हूँ। पर मेरे कहने का अर्थ यह नहीं कि तुम घर जाकर यथेच्छा अन्याय करते रहो। मेरी बात का गलत अर्थ न समझ लेना। मेरे कहने का अभिप्राय यही है कि कुछ भूल-चूक हो गयी है, इसलिए एकदम हाथ-पर-हाथ रखकर मत बैठे रहो, अपितु यह समझ लो कि अन्त में फल सबका अच्छा ही होता है। इसके विपरीत और कुछ कभी नहीं हो सकता, क्योंकि शिवत्व और विशुद्धत्व हमारा स्वाभाविक धर्म है। उसका किसी भी प्रकार नाश नहीं हो सकता। हम लोगों का यथार्थ स्वरूप सदा ही एकरूप रहता है।[२१]

‘पाप’ की ही बात लो। मैं अभी वेदान्त के अनुसार ‘पाप की धारणा’ और यह धारणा कि ‘मनुष्य पापी है’ पर चर्चा कर रहा था। वस्तुतः दोनों एक ही हैं - एक सकारात्मक है और दूसरी नकारात्मक। पहली, मनुष्य को उसकी दुर्बलता दिखा देती है और दूसरी, उसकी शक्ति। वेदान्त कहता है कि यदि दुर्बलता है, तो चिन्ता की कोई बात नहीं, हमें विकास करना है। जब मनुष्य ने पहले-पहल जन्म लिया, तभी जान लिया गया कि उसका रोग क्या है। सभी अपना-अपना रोग जानते हैं - किसी दूसरे को बतलाने की जरूरत नहीं पड़ती। ‘हम रोगी हैं’ - केवल यह सोचते रहने से ही हम स्वस्थ नहीं हो सकते। इसके लिए दवा आवश्यक है। बाहर की सारी चीजें हम भूला सकते हैं, बाह्य जगत् के प्रति हम कपटाचारी हो सकते हैं, परन्तु हम सभी अपने मन के अन्तराल में अपनी दुर्बलताओं को जानते हैं। वेदान्त कहता है कि मनुष्य को सदैव उसकी दुर्बलता की याद कराते रहना अधिक सहायता नहीं करता। उसको बल प्रदान करो और सदैव निर्बलता का चिन्तन करते रहने से बल नहीं प्राप्त होता। दुर्बलता का उपचार सदैव उसका चिन्तन करते रहना नहीं है, वरन् बल का चिन्तन करना है। मनुष्य में जो शक्ति पहले से ही विद्यमान है, उसे उसकी याद दिला दो। मनुष्य को पापी न बताकर वेदान्त ठीक उसका विपरीत मार्ग ग्रहण करता है और कहता है ‘तुम पूर्ण और शुद्धस्वरूप हो और जिसे तुम पाप कहते हो, वह तुममें है ही नहीं’। जिसे तुम ‘पाप’ कहते हो, वह तुम्हारी आत्म-अभिव्यक्ति का निम्नतम रूप है, अपनी आत्मा को उच्चतर भाव में व्यक्त करो। यह एक बात हम सबको सदैव याद रखनी चाहिए; और इसे हम सभी कर सकते हैं। कभी ‘नहीं’ मत कहना, यह न कहना कि ‘मैं नहीं कर सकता’, क्योंकि तुम अनन्त-स्वरूप हो। तुम्हारे स्वरूप की तुलना में देश-काल भी कुछ नहीं हैं। तुम सब कुछ कर सकते हो, तुम सर्वशक्तिमान हो।[२२]

दो शक्तियाँ सदा समानान्तर रेखाओं में एक-दूसरे के साथ कार्य कर रही हैं। एक कहती है ‘मैं’ और दूसरी कहती है ‘मैं नहीं’। उनकी अभिव्यक्ति केवल मनुष्य में ही नहीं, अपितु पशुओं में और क्षुद्रतम कीटों में भी दीख पड़ती है। नर-रक्त-पिपासु लपलपाती जीभवाली बाघिन भी अपने बच्चे की रक्षा हेतु जान देने को तैयार रहती है। सबसे बुरा आदमी भी, जो सहज ही अपने भाई का गला काट सकता है - भूख से मरती हुई अपनी स्त्री तथा बच्चों के लिए निःसंकोच अपने प्राण दे देता है। सृष्टि के भीतर ये दोनों शक्तियाँ एक साथ काम कर रही हैं - जहाँ एक शक्ति देखोगे, वहीं दूसरी भी दीख पड़ेगी। एक स्वार्थपरता है और दूसरी निःस्वार्थता। एक है ग्रहण, दूसरी त्याग। एक लेती है, दूसरी देती है। क्षुद्रतम प्राणी से लेकर उच्चतम प्राणी तक सम्पूर्ण ब्रह्माण्ड इन्हीं दो शक्तियाँ का लीलाक्षेत्र है। इसके लिए किसी प्रमाण की जरूरत नहीं - यह स्वतःसिद्ध है।

समाज के एक अंश के लोगों को जगत् के सारे कार्यों तथा विकास को - प्रतियोगिता और संघर्ष - इन दो में से केवल एक घटक पर आधारित बताने का क्या अधिकार है? विश्व के सारे कार्यों को द्वेष, युद्ध, प्रतियोगिता और संघर्ष पर अधिष्ठित मानने का उन्हें क्या अधिकार है? हम इनके अस्तित्व को अस्वीकार नहीं करते; परन्तु दूसरी शक्ति की क्रिया को बिलकुल न मानने का उन्हें क्या अधिकार है? क्या कोई व्यक्ति इस बात से इन्कार कर सकता है कि प्रेम, निरहंकारिता या त्याग ही जगत् की एकमात्र सकारात्मक शक्ति है? वह दूसरी शक्ति इस प्रेम-शक्ति का ही अनुचित प्रयोग है; प्रेम से ही प्रतिद्वन्द्विता की उत्पत्ति होती है, प्रेम ही प्रतियोगिता का मूल है। निःस्वार्थता ही बुराई की माता है। अच्छाई ही बुराई का जनक है; और बुराई का परिणाम भी अच्छाई के सिवा और कुछ नहीं है। जो व्यक्ति दूसरे की हत्या करता है, वह भी प्रायः अपने पुत्रादि के प्रति स्नेह की प्रेरणा से तथा उनके लालन-पालन के लिए ही करता है। उसका प्रेम संसार के अन्य लाखों लोगों से हटकर केवल अपने बच्चे में सीमित हो जाता है, पर ससीम हो या असीम, वह मूलतः प्रेम ही है।

अतः सारे जगत् की परिचालक, जगत् में एकमात्र सच्ची तथा जीवन्त शक्ति वही एक अदभुत वस्तु है - वह किसी भी आकार में व्यक्त क्यों न हो; और वह है प्रेम, निःस्वार्थता तथा त्याग। इसीलिए वेदान्त अद्वैत पर जोर देता है।[२३]

केवल अद्वैतवाद से ही नैतिकता की व्याख्या हो सकती है। हर धर्म यही प्रचार कर रहा है कि समस्त नैतिक तत्त्वों का सार दूसरों का भला करना ही है। - हम दूसरों का हित क्यों करें? हमें निःस्वार्थ होना चाहिए। - क्यों निःस्वार्थ होना चाहिए? कोई देवता ऐसा कह गए हैं? - मैं उन्हें नहीं मानता। शास्त्रों ने ऐसा कहा है। - लेकिन हम उन्हें क्यों मानें? शास्त्र यदि ऐसा कहते हैं तो मेरे लिए उनका क्या महत्त्व है? संसार के अधिकांश लोगों की यही नीति है कि हर कोई बाकी लोगों की चिन्ता छोड़कर केवल अपना ही भला देखता है। मैं क्यों नैतिक बनूँ? गीता में वर्णित इस सत्य को जाने बिना तुम उत्तर नहीं पा सकते - “जो व्यक्ति अपनी आत्मा को सब जीवों में स्थित देखता है और आत्मा में सब जीवों को देखता है, वह इस तरह ईश्वर को सर्वत्र समभाव से विद्यमान देखता हुआ आत्मा द्वारा आत्मा की हिंसा नहीं करता।” अद्वैतवाद की शिक्षा से तुम्हें यह ज्ञान होता है कि दूसरों की हिंसा करके तुम अपनी ही हिंसा करते हो, क्योंकि सब तुम्हारे ही स्वरूप हैं। तुम्हें मालूम हो या न हो, सब हाथों से तुम्हीं कार्य कर रहे हो, सब पैरों से तुम्हीं चल रहे हो, राजा के रूप में तुम्हीं महल में सुख-भोग कर रहे हो, फिर तुम्हीं रास्ते के भिखारी के रूप में दुःखमय जीवन बिता रहे हो। अज्ञ में भी तुम हो, विद्वान् में भी तुम हो, दुर्बल में भी तुम हो, सबल में भी तुम हो। इस तत्त्व का ज्ञान प्राप्त करके तुम्हें सबके प्रति सहानुभूति रखनी चाहिए। चूँकि दूसरे को कष्ट देना स्वयं को ही कष्ट पहुँचाना है, अतः हमें कदापि दूसरों को कष्ट नहीं देना चाहिए। यदि मैं बिना भोजन के मर भी जाऊँ, तो भी मुझे इसकी चिन्ता नहीं, क्योंकि जब मैं भूखा मर रहा हूँ, उसी समय मैं लाखों मुखों से भोजन भी कर रहा हूँ। अतः हमें ‘मैं’‘मेरा’ पर ध्यान ही नहीं देना चाहिए, यह सम्पूर्ण संसार ‘मेरा’ ही है, ‘मैं’ ही एक दूसरी रीति से संसार के सम्पूर्ण आनन्द का भोग कर रहा हूँ। मेरा या इस संसार का विनाश भी भला कौन कर सकता है? इस प्रकार अद्वैतवाद ही नैतिक तत्त्वों की एकमात्र व्याख्या है। अन्य मतवाद तुम्हें नैतिकता की शिक्षा दे सकते हैं, पर हम क्यों नीतिपरायण हों, इसका हेतु नहीं बता सकते।[२४]

व्यक्ति तथा खण्डित जीवों के रूप में हम अपना स्वरूप भूल जाते हैं। अतः अद्वैतवाद हमें भेद को त्यागने की शिक्षा नहीं देता, वरन् उसके रूप को समझ लेने को कहता है। हम वस्तुतः वही अनन्त पुरुष हैं; हमारे व्यक्तित्व जल की उन धाराओं के सदृश हैं, जिनके द्वारा वह अनन्त सत्ता अपने को अभिव्यक्त कर रही है; और यह विराट् परिवर्तनसमष्टि, जिसे हम ‘विकासवाद’ कहते हैं, अपनी अनन्त शक्ति को व्यक्त करने में चेष्टमान आत्मा के द्वारा सम्पादित होती है। परन्तु हम अनन्त के इस पार कहीं रुक नहीं सकते। हमारे आनन्द-ज्ञान तथा शक्ति को अनन्त होना ही है। अनन्त सत्ता, अनन्त शक्ति, अनन्त आनन्द हमारे हैं। हम लोगों को उन्हें उपार्जित नहीं करना है, वे सब हममें हैं, हमें तो उन्हें केवल प्रकट मात्र करना है। अद्वैतवाद का यही केन्द्रीय भाव है।[२५]

जगत् को जानने का साहस करनेवाला कोई भी व्यक्ति इस बात से इनकार नहीं कर सकता कि जीवन और जगत् दोषमय हैं। परन्तु संसार के सभी धर्म इसका क्या प्रतिकार बताते हैं? वे कहते हैं कि यह संसार कुछ नहीं है, वास्तविक सत्य इस संसार के बाहर है। यहीं से कठिनाई शुरू होती है। यह उपाय तो मानो हमें अपना सब कुछ नष्ट कर देने का उपदेश देता है। . . . तो क्या कोई उपाय नहीं है? वेदान्त कहता है - विभिन्न धर्म जो कुछ कहते हैं, सब सत्य है, पर इसका ठीक-ठीक अर्थ समझ लेना होगा। . . . वेदान्त वस्तुतः जगत् की नकारता नहीं। भले ही वेदान्त में, जैसे परम वैराग्य के उपदेश हैं, वैसे अन्यत्र कहीं भी नहीं हैं, परन्तु इस वैराग्य का अर्थ शुष्क आत्महत्या नहीं है। वेदान्त में वैराग्य का अर्थ है - जगत् को ब्रह्म-रूप देखना - जगत् को हम जिस भाव से देखते हैं, उसे हम जैसा जानते हैं, वह हमें जैसा प्रतीत होता है, उसका त्याग करना और उसके सच्चे स्वरूप को पहचानना। उसे ब्रह्म-स्वरूप देखो - वास्तव में वह ब्रह्म के अतिरिक्त और कुछ भी नहीं है। इसी कारण सबसे प्राचीन उपनिषद् में हम पाते हैं - ईशावास्यम् इदं सर्वं यत्किंच जगत्यां जगत् - जगत् में जो कुछ है, वह सब ईश्वर से आच्छन्न है। सारे जगत् को ईश्वर से ढँक लेना होगा। किसी मिथ्या आशावादिता से नहीं, जगत् के दोषों तथा दुःख-कष्ट के प्रति आँखें मूँदकर नहीं, वरन् वास्तविक रूप से हर वस्तु के भीतर ईश्वर का दर्शन करना होगा। इसी प्रकार हमें संसार का त्याग करना होगा; और जब संसार का त्याग हो गया, तो शेष क्या रहा? - ईश्वर। इसका क्या तात्पर्य है? यही कि तुम्हारी स्त्री रहे, उससे कोई हानि नहीं, उसको छोड़ना नहीं होगा, वरन् स्त्री में तुम्हें ईश्वर-दर्शन करना होगा। सन्तान का त्याग करो, इसका अर्थ क्या यह है कि बाल-बच्चों को रास्ते में फेंक देना होगा, जैसा कि हर देश में कुछ नरपशु करते हैं? कदापि नहीं! वह धर्म नहीं - वह तो पैशाचिक कार्य है। तो फिर क्या करें? उनमें और इसी प्रकार सभी वस्तुओं में ईश्वर का दर्शन करो। जीवन में, मरण में, सुख में, दुःख में - सभी अवस्थाओं में ईश्वर समान रूप से विद्यमान है। केवल आँखें खोलकर उसके दर्शन करो। . . . आँखें खोलकर देखो कि अब तक तुम जगत् को जैसा देख रहे थे, वैसा वह कभी नहीं था - वह स्वप्न था, माया थी। थे तो एकमात्र प्रभु। वे ही सन्तान में, वे ही स्त्री में, वे ही पति में, वे ही अच्छे में, वे ही बुरे में, वे ही पाप में, वे ही पापी में, वे ही जीवन में और वे ही मरण में विद्यमान हैं।[२६]

\vskip 3pt

राजयोग - मनःसंयम का मार्ग

\addsectiontoTOC{राजयोग - मनःसंयम का मार्ग}

हमारा उद्देश्य है - प्रकृति के पंजे से छुटकारा पाना। यही सारे धर्मों का एकमात्र लक्ष्य है। . . . योगी मनःसंयम के द्वारा इस परम लक्ष्य तक पहुँचने की चेष्टा करते हैं। जब तक हम प्रकृति के हाथ से अपना उद्धार नहीं कर लेते, तब तक हम गुलाम है; वह जैसा कहती है, हम वैसे ही चलने को लाचार हैं। योगी दावा करते हैं कि मन को वशीभूत कर लेनेवाला पदार्थों को भी वशीभूत कर लेता है। आन्तरिक प्रकृति बाह्य प्रकृति की अपेक्षा कहीं उच्चतर है और उस पर अधिकार प्राप्त करना बहुत कठिन है। इसीलिए जो लोग आन्तरिक प्रकृति को वशीभूत कर सकते हैं, सारा जगत् उनके वशीभूत हो जाता है - उनका दास हो जाता है। प्रकृति को इस प्रकार वश में लाने का उपाय ही राजयोग है।[२७]

\vskip 4pt

राजयोग-विद्या पहले मनुष्य को उसकी अपनी आन्तरिक अवस्थाओं के निरीक्षण का उपाय दे देती है। मन ही उस निरीक्षण का यंत्र है। . . . यहाँ विषय अन्दर की वस्तु है - मन ही विषय है; मन का अध्ययन करना ही यहाँ उद्देश्य है और मन ही, मन का अध्येता है। हम मन की एक ऐसी शक्ति के बारे में जानते हैं, जिसे मनन कहते हैं। . . . तुम एक साथ ही कर्म और चिन्तन दोनों कर रहे हो, परन्तु तुम्हारे मन का एक अंश मानो बाहर खड़े होकर, तुम जो चिन्तन कर रहे हो, उसे देख रहा है। मन की सारी शक्तियों को एकत्र करके मन पर ही उनका प्रयोग करना होगा। जैसे सूर्य की तीक्ष्ण किरणों के समक्ष घने अन्धकारमय स्थान भी अपने गुप्त तथ्य खोल देते हैं, वैसे ही यह एकाग्र मन अपने सब आन्तरिक रहस्य प्रकट कर देगा। . . . राजयोग हमें यही शिक्षा देता है। इसमें जितने उपदेश हैं, उन सबका उद्देश्य प्रथमतः मन की एकाग्रता का साधन है, इसके बाद - उसके गहनतम प्रदेश में कितने प्रकार के भिन्न-भिन्न कार्य हो रहे हैं, उनका ज्ञान प्राप्त करना और तत्पश्चात् उनसे सामान्य सत्यों को निकालकर उनसे अपने एक सिद्धान्त पर पहुँचना है।[२८]

मनुष्य यदि स्वयं को कामुक बोध करता है, तो उसका सारा धर्मभाव चला जाता है; चरित्र-बल और मानसिक तेज नष्ट हो जाता है। इसीलिए संसार में जिन सम्प्रदायों में बड़े-बड़े धर्मवीर पैदा हुए हैं, उन सभी ने ब्रह्मचर्य पर विशेष जोर दिया है। इसीलिए विवाह-त्यागी संन्यासी-दल की उत्पत्ति हुई। इस ब्रह्मचर्य का पूर्ण रूप से - तन-मन-वचन से - पालन नितान्त आवश्यक है। ब्रह्मचर्य के बिना राजयोग की साधना बड़े खतरे की है, क्योंकि उससे विषम मानसिक विकार पैदा हो सकता है। यदि कोई राजयोग का अभ्यास करे और साथ ही अपवित्र जीवन बिताये, तो वह योगी होने की आशा भला कैसे कर सकता है?[२९]

भक्तियोग - प्रेम का मार्ग

\addsectiontoTOC{भक्तियोग - प्रेम का मार्ग}

भक्ति सभी धर्मों में है - कहीं वह ईश्वर के प्रति भक्ति है, तो कहीं महापुरुषों के प्रति। सर्वत्र इस भक्ति-रूप उपासना का सर्वोपरि प्रभाव दीख पड़ता है। ज्ञान की अपेक्षा भक्ति-लाभ सहज है। ज्ञान-लाभ के लिए कठिन अभ्यास और अनुकूल परिस्थितियों की जरूरत होती है। शरीर सर्वथा स्वस्थ तथा नीरोग न हो और मन सर्वथा विषयों से अनासक्त न हो, तो योग का अभ्यास नहीं किया जा सकता, परन्तु भक्ति की साधना लोग सभी अवस्थाओं के बड़ी सरलता के साथ कर सकते हैं। . . .

पुत्र-प्राप्ति, धनी होने या स्वर्ग-लाभ के लिए की जानेवाली ईश्वर की उपासना को हम भक्ति नहीं कह सकते, यहाँ तक कि नरक की पीड़ा से छूटने के लिए भी की गयी उपासना को भी हम भक्ति नहीं कह सकते। भय या लोभ से कभी भक्ति की उत्पत्ति नहीं हो सकती। वे ही सच्चे भक्त हैं, जो कह सकते हैं - “हे जगदीश्वर! मैं धन, जन, परम सुन्दरी स्त्री या विद्वत्ता - कुछ भी नहीं चाहता। हे प्रभो! मैं हर जन्म में केवल आपकी अहेतुकी भक्ति चाहता हूँ।”[३०]

भारतीय भक्ति पाश्चात्य देशों की भक्ति के समान नहीं है। भक्ति के बारे में हमारी मुख्य धारणा यह है कि उसमें भय का नामो-निशान तक नहीं रहता - रहता है केवल भगवान के प्रति प्रेम। . . . भक्ति की बातें हमारी प्राचीनतम उपनिषदों तक में विद्यमान हैं, जो ईसाई बाइबिल से भी काफी अधिक प्राचीन हैं। वैदिक संहिताओं में भी भक्ति के बीज देखने में आते हैं। फिर ‘भक्ति’ शब्द भी कोई पाश्चात्य शब्द नहीं है। वेद-मन्त्र में ‘श्रद्धा’ शब्द का जो उल्लेख है, उसी से क्रमशः भक्तिवाद का उद्भव हुआ था।[३१]

निम्नतम रूप में प्रेम की अभिव्यक्ति को ‘शान्त’ कहते हैं। जब ईश्वर की उपासना करते समय व्यक्ति के हृदय में प्रेमाग्नि प्रज्वलित नहीं रहती, जब वह प्रेम से उन्मत्त होकर अपनी सुध-बुध नहीं खो बैठता, जब उसका प्रेम बाह्य क्रिया-कलापों और अनुष्ठानों से थोड़ा-ही उन्नत एक साधारण-सा प्रेम रहता है, जब उसकी उपासना में प्रबल प्रेम का उन्माद नहीं रहता, तब वह उपासना ‘शान्त-भक्ति’ कहलाती है। संसार में कुछ ऐसे लोग होते हैं, जो साधन-पथ पर धीरे-धीरे अग्रसर होना पसन्द करते हैं और कुछ आँधी के समान जोर से चलना। शान्त भक्त धीर, प्रशान्त तथा नम्र होता है।

इससे कुछ ऊँची अवस्था है - ‘दास्य’। इस अवस्था में व्यक्ति अपने को ईश्वर का दास समझता है। विश्वासी सेवक की अपने स्वामी के प्रति अनन्य भक्ति ही उसका आदर्श है।

इसके बाद है - ‘सख्य’ प्रेम। सख्य-प्रेम का साधक भगवान से कहता है, ‘तुम मेरे प्रिय सखा हो।’ जैसे एक व्यक्ति अपने मित्र के सम्मुख अपना हृदय खोल देता है और यह जानता है कि उसका मित्र उसके अवगुणों पर कभी ध्यान न देगा, वरन् उसकी सदा सहायता ही करेगा - उन दोनों में जिस प्रकार समानता का एक भाव रहता है, वैसे ही ‘सख्य-प्रेम’ के साधक और उसके सखा भगवान के बीच भी मानो एक प्रकार की समानता का भाव रहता है। इस प्रकार भगवान हमारा अन्तरंग मित्र हो जाता है, जिसको हम अपने जीवन की सारी बातें दिल खोलकर बता सकते हैं। . . .

इसके बाद है ‘वात्सल्य-प्रेम’। इसमें भगवान से अपने पिता के रूप में नहीं, बल्कि अपनी सन्तान के रूप में प्रेम करना पड़ता है। सम्भव है, यह कुछ अजीब-सा लगे, पर उसका उद्देश्य है - अपनी ईश्वर-विषयक धारणा से ऐश्वर्य के सारे भावों को दूर कर देना। ऐश्वर्य की भावना के साथ ही भय आता है। प्रेम में भय के लिए कोई स्थान नहीं है। . . . प्रेमी कहता है कि भगवान को महामहिम, ऐश्वर्यशाली, जगन्नाथ या देवाधिदेव के रूप में सोचने की मेरी इच्छा ही नहीं होती। भगवान के सम्बन्धित यह जो भयोत्पादक ऐश्वर्य की भावना है, उसी को दूर करने हेतु भगवान को वह अपनी सन्तान के रूप में प्यार करता है। माता-पिता अपने बच्चे से भयभीत नहीं होते, उसके प्रति उनकी श्रद्धा नहीं होती। वे उस बच्चे से कुछ याचना नहीं करते। बच्चा तो सदा पानेवाला ही होता है और उसके लिए वे लोग सौ बार भी मरने को तैयार रहते हैं। अपने एक बच्चे के लिए लोग हजार जीवन भी न्यौछावर करने को प्रस्तुत रहते हैं। बस, इसी प्रकार भगवान के साथ वात्सल्य-भाव से प्रेम किया जाता है। . . .

प्रेम का यह दिव्य रूप एक अन्य मानवीय भाव में व्यक्त होता है। उसे ‘मधुर’ कहते हैं और वही सब प्रकार के प्रेमों में श्रेष्ठ है। संसार में प्रेम की जो सर्वोच्च अभिव्यक्ति है, वही इसकी नींव है और मानवीय प्रेमों में यही सबसे प्रबल है। पुरुष और स्त्री के बीच जो प्रेम रहता है, उसके समान और कौन-सा प्रेम है, जो मनुष्य की सारी प्रकृति को बिल्कुल उलट-पलट दे, जो उसके हर परमाणु में संचरित होकर उसको पागल बना दे, उसके अपने स्वभाव को ही भुला दे; और उसे देवता या दैत्य बना दे? दैवी प्रेम के इस मधुर-भाव में भगवान का चिन्तन पति के रूप में किया जाता है - ऐसा विचार कि हम सभी स्त्रियाँ हैं, इस संसार में और कोई पुरुष नहीं, एक ही पुरुष है - हमारा प्रेमास्पद भगवान। पुरुष स्त्री के प्रति और स्त्री पुरुष के प्रति जो प्रेम प्रदर्शित करती है, वही प्रेम भगवान को देना होगा। . . .

परन्तु प्रेमी-भक्त यहाँ भी नहीं रुकता, उसके लिए पति और पत्नी की प्रेमोन्मत्तता भी पर्याप्त नहीं। ऐसे भक्त अवैध-प्रेम का भाव ग्रहण करते हैं, क्योंकि उसमें बड़ी प्रबलता होती है। परन्तु देखो, उसकी अवैधता उनका लक्ष्य नहीं है। इस प्रेम का स्वभाव ही ऐसा है कि उसे जितनी बाधा मिलती है, वह उतना ही उग्र रूप धारण करता है। पति-पत्नी का प्रेम अबाध रहता है - उसमें किसी प्रकार की विघ्न-बाधा नहीं आती; इसीलिए भक्त कल्पना करता है, मानो कोई स्त्री पर-पुरुष में आसक्त है और माता, पिता या पति उसके इस प्रेम का विरोध कर रहे हैं। इस प्रेम के मार्ग में जितनी ही बाधाएँ आती हैं, वह उतना ही प्रबल रूप धारण करता जाता है। श्रीकृष्ण वृन्दावन के कुंजों में किस प्रकार लीला करते थे, किस प्रकार सब लोग उन्मत्त होकर उनसे प्रेम करते थे, किस प्रकार उनकी बाँसुरी की मधुर तान सुनते ही चिरधन्य गोपियाँ सब कुछ भूलकर, संसार तथा इसके सारे बन्धनों को भूलकर, दुनिया के सारे कर्तव्य तथा सुख-दुःख को बिसराकर, उन्मत्त-सी उनसे मिलने के लिए दौड़ पड़ती थीं - यह सब मानवी भाषा द्वारा व्यक्त नहीं किया जा सकता। हे मानव, तुम दैवी प्रेम की बातें तो करते हो, पर साथ ही इस संसार की असार चीजों में भी मन लगाये रहते हो - क्या तुम सच्चे हो? ‘जहाँ राम हैं, वहाँ काम नहीं, और जहाँ काम है वहाँ राम नहीं।’ ये दोनों कभी एक साथ नहीं रह सकते - प्रकाश और अन्धकार क्या कभी एक साथ रहे हैं?[३२]

सांसारिक प्रेमी जिस प्रकार अपने प्रियतम से प्रेम करते हैं, उसी प्रकार हमें भी ईश्वर से प्रेम करना होगा। कृष्ण स्वयं ईश्वर थे, राधा उनके प्रेम में उन्मत्त थीं। . . . परन्तु इस अपूर्व प्रेम के तत्त्व को कितने लोग समझते हैं? बहुत-से ऐसे लोग हैं, जिनका हृदय पाप से परिपूर्ण है, वे नहीं जानते कि पवित्रता या नैतिकता किसे कहते हैं। वे क्या इन तत्त्वों को समझ सकते हैं? वे कैसे भी इन तत्त्वों को समझ ही नहीं सकते। जब मन से सारे सांसारिक वासनापूर्ण विचार दूर हो जाते हैं और जब मन निर्मल नैतिक तथा आध्यात्मिक भाव-जगत् में स्थित हो जाता है, उस समय व्यक्ति अशिक्षित होने पर भी शास्त्र की अति जटिल समस्याओं के रहस्य को समझने में समर्थ होता है। परन्तु इस प्रकार के मनुष्य संसार में कितने हैं या हो सकते है?[३३]

भक्ति तो तुम्हारे भीतर ही है - केवल उसके ऊपर काम-कांचन का एक आवरणसा पड़ा हुआ है। उसको हटाते ही भीतर की वह भक्ति स्वयमेव प्रकट हो जाएगी।[३४]

प्रेम बड़ी ही उच्च वस्तु है, परन्तु उसके निरर्थक भावुकता में परिणत होकर नष्ट हो जाने का भय रहता है।[३५]

भक्तियोग का एक बड़ा लाभ यह है कि वह हमारे महान् दिव्य लक्ष्य की प्राप्ति का सबसे सरल और स्वाभाविक मार्ग है। परन्तु साथ ही उसमें एक विशेष आशंका यह है कि अपनी निम्न अवस्था में वह मनुष्य को बहुधा भयानक मतान्ध और कट्टर बना देता है।[३६]

\newpage

चैतन्य महाप्रभु महात्यागी थे, उनका कामिनी और इन्द्रिय -भोग से कोई नाता न था। पर बाद में, उनके अनुयाइयों ने स्त्रियों को भी अपने सम्प्रदाय में सम्मिलित कर लिया, उनके नाम पर अन्धाधुन्ध उनसे मेलजोल रखा और इस प्रकार उनके महान् आदर्शों को मिट्टी में मिला दिया। प्रेम का जो आदर्श चैतन्यदेव ने अपने जीवन में प्रकट किया था, उसमें तो अहं-भाव तथा वासना का लेश तक नहीं था; वह काम-विहीन प्रेम सर्वसाधारण के लिए भला कैसे सुलभ हो सकता था? परन्तु उनके परवर्ती वैष्णव गुरुओं ने, चैतन्य महाप्रभु के जीवन के त्याग तथा निष्कामता के आदर्शों पर ध्यान न देकर, जन-साधारण में उनके प्रेम के आदर्श का ही प्रचार किया। परिणाम यह हुआ कि जनता उस स्वर्गीय प्रेम के तत्त्व को समझ नहीं सकी और वह प्रेम स्त्री-पुरुष के निकृष्टतम प्रकार के प्रेम में परिणत हो गया। . . .

जब तक हृदय में जरा भी वासना है, तब तक यह प्रेम सम्भव नहीं। केवल महात्यागी, निःस्पृह और संन्यस्त व्यक्ति, जो मानवों में अतिमानव हैं, केवल उन्हें ही इस स्वर्गीय प्रेम में अधिकार है। यदि वह प्रेम का उच्चतम आदर्श सर्वसाधारण में प्रचलित कर दिया जाए, तो वह अज्ञात भाव से मानव के हृदय में प्रबल सांसारिक प्रेम को ही उद्दीप्त करेगा - क्योंकि साधारण व्यक्ति ईश्वर का प्रिया-भाव से ध्यान करते-करते अधिकांश समय अपनी प्रिया के ध्यान में ही खोया रहेगा और इसका परिणाम जो होगा - वह स्पष्ट है। . . .

मधुर भाव को छोड़ क्या अन्य कोई भाव या सम्बन्ध नहीं है, जिनके द्वारा उपासना की जा सके? अन्य चारों मार्गों का अनुसरण करके पूरे हृदय से ईश्वर का नाम-स्मरण करो। पहले हृदय के द्वार तो खुलने दो, बाकी सब अपने आप ही आ जाएगा। पर यह बात अच्छी तरह से समझ लो कि जब तक काम-वासना है, तब तक उस प्रेम का आविर्भाव नहीं होगा। क्यों न पहले अपनी भोगों की लालसा का ही त्याग कर डालो! . . .

यह मत समझना कि कीर्तन का अर्थ केवल नाचना ही है। कीर्तन का अर्थ है - चाहे जैसे भी हो सके, ईश्वर का गुणगान करना। वैष्णवों का भावावेश में आकर नाचना और मस्त हो जाना - निस्सन्देह बड़ा मनोहारी है, पर उसमें एक खतरा भी है, जिससे स्वयं को बचाना होगा। वह खतरा है - उसकी प्रतिक्रिया में। एक ओर तो भावनाएँ सर्वोच्च शिखर तक पहुँच जाती हैं, आँखों से अश्रुप्रवाह होने लगता है और फिर शरीर मस्ती में झूमने लगता है, परन्तु दूसरी ओर संकीर्तन ज्योंही समाप्त होता है, त्योंही भावनाओं की इन प्रबल लहरों का उतनी ही शीघ्रता से पतन भी होता है। समुद्र में लहरें जितनी ऊपर उठतीं है, उतनी ही नीचे गिरती हैं। उस अवस्था में प्रतिक्रिया का आघात सह पाना आसान नहीं है। जब तक सद्-असद्-विवेक-बुद्धि का विकास नहीं हो जाता, व्यक्ति के ऐसी अवस्था में वासना आदि दुर्बलताओं का शिकार बन जाने की सम्भावना रहती है। . . .

\newpage

ईश्वर की ज्ञान-मिश्रित भक्ति से आराधना करो। भक्ति के साथ विवेक का लोप न हो। इसके अतिरिक्त महाप्रभु से उनकी सहृदयता, समस्त प्राणियों के लिए उनकी प्रेममय दया, ईश्वर के लिए उनका उत्कट प्रेम सीखो; और उनकी निस्पृहता को अपने जीवन का लक्ष्य बनाओ।[३७]

कर्मयोग - अनासक्ति का मार्ग

\addsectiontoTOC{कर्मयोग - अनासक्ति का मार्ग}

हमारा एकमात्र सच्चा कर्तव्य है - अनासक्त होकर एक स्वाधीन व्यक्ति की तरह कार्य करना तथा अपने समस्त कर्म प्रभु परमेश्वर को समर्पित कर देना। हमारे समस्त कर्तव्य उन्हीं के तो हैं।[३८]

कोई कार्य, कोई विचार, जो फल उत्पन्न करता है; वह ‘कर्म’ कहलाता है।[३९]

अतः ठीक ढंग से कर्म करने के लिए आवश्यक है कि सर्वप्रथम हम आसक्ति का भाव त्याग दें। दूसरी बात यह है कि हमें स्वयं झंझट में उलझ नहीं जाना चाहिए, बल्कि अपने को एक साक्षी के समान रखना और अपना काम करते रहना चाहिए। मेरे गुरुदेव कहा करते थे - “अपने बच्चों के प्रति वही भावना रखो, जो एक दासी की होती है।” वह तुम्हारे बच्चे को गोद में लेती है, उसे खिलाती है और उसे इस प्रकार प्यार करती है, मानो वह उसी का बच्चा हो। परन्तु तुम ज्योंही उसे काम से अलग कर देते हो, त्योंही वह अपना बोरिया-बिस्तर समेटकर घर छोड़ने को तैयार हो जाती है। बच्चों के प्रति उसका जो इतना प्रेम था, उसे वह बिल्कुल भूल जाती है। एक साधारण दासी को तुम्हारे बच्चों को छोड़कर दूसरे के बच्चों को लेने में जरा भी दुःख नहीं होगा। तुम भी अपने बच्चों के प्रति यही भाव धारण करो। तुम उनकी दासी हो - और यदि तुम्हारा ईश्वर में विश्वास है, तो विश्वास करो कि ये सब चीजें, जिन्हें तुम अपनी समझते हो, वास्तव में ईश्वर की हैं।[४०]

हमें भलाई क्यों करना चाहिए? इसलिए कि भलाई करना ही अच्छा है। कर्मयोगी का कहना है कि जो स्वर्ग प्राप्त करने की इच्छा से भी सत्कर्म करता है, वह अपने को बन्धन में डाल लेता है। किसी कार्य में यदि थोड़ी भी स्वार्थपरता रहे, तो वह हमें मुक्त करने की जगह, हमारे पैरों में एक बेड़ी और डाल देता है।

अतः एकमात्र उपाय है - समस्त कर्मफलों का त्याग कर देना, अनासक्त हो जाना। . . . बिना किसी स्वार्थ के किया हुआ प्रत्येक सत्कार्य हमारे पैरों में एक और बेड़ी डालने के बदले पहले की ही एक बेड़ी को तोड़ देता है। बिना किसी बदले की आशा से संसार में भेजा गया प्रत्येक शुभ विचार संचित होता जाएगा - वह हमारे पैरों की बेड़ियों में से एक को काट देगा और हमें अधिकाधिक पवित्र बनाता जाएगा; और अन्ततः हम पवित्रतम बन जाएँगे।[४१]

जिस कर्म के द्वारा हमारी आध्यात्मिकता का विकास होता है, केवल वही कर्म है; और जो कर्म हममें भौतिकता को बढ़ावा देता है, वही अकर्म है।[४२]

इस मानव जीवन में व्यक्ति को सर्वदा किसी-न-किसी प्रकार का कर्म करते रहना पड़ता है। जब मनुष्य कर्म करने को बाध्य है, तो कर्मयोग हमें इस प्रकार कर्म करने की सलाह देता है, जिससे आत्मा की अनुभूति के माध्यम से हमें मुक्ति प्राप्त हो सके।[४३]

कर्म के द्वारा मुक्ति-लाभ करना हो, तो अपने को कर्म में लगाओ, परन्तु बिना किसी कामना के - बिना किसी फल की आकांक्षा के कर्म करो। इस प्रकार के कर्मों के द्वारा ज्ञान-लाभ होता है और इस ज्ञान के द्वारा मुक्ति होती है। ज्ञान-प्राप्ति के पूर्व कर्मत्याग करने से दुःख ही होता है। आत्मा के लिए कर्म करने पर किसी प्रकार का कर्मजनित बन्धन नहीं होता। कर्म से सुख की आकांक्षा भी मत करो और ऐसा भय भी मत रखो कि कर्म करने से कष्ट होगा। . . . सारे कर्म भगवान को अर्पित कर दो। संसार में रहो, परन्तु संसारी मत बनो - जैसे कमल की जड़ कीचड़ में रहती है, परन्तु वह स्वयं सर्वदा शुद्ध रहती है। लोग तुम्हारे प्रति चाहे जैसा व्यवहार करें, पर तुम सभी से प्रेम करते रहो।[४४]

यदि तुम्हारी दृष्टि कर्म के फलों की ओर न रहे और यदि तुममें सभी तरह की कामनाओं तथा वासनाओं के परे जाने के लिए प्रबल आग्रह हो, तो ये सारे सत्कर्म तुम्हारे कर्म-बन्धन को काट डालने में सहायता करेंगे। यह सोचना मूर्खता है कि ऐसे कर्म से बन्धन आएगा। दूसरों के लिए किए हुए ऐसे कर्म ही कर्म-बन्धनों की जड़ को काटने के एकमात्र उपाय हैं। नान्यः पन्था विद्यतेऽयनाय - इसके अतिरिक्त कोई दूसरा मार्ग नहीं है।[४५]

श्रीकृष्ण का चित्रण वैसा ही होना चाहिए, जैसे वे थे - गीता के मूर्तस्वरूप और उनके पूरे व्यक्तित्व से गीता का केन्द्रीय भाव अभिव्यक्त होना चाहिए। . . . उनके शरीर का प्रत्येक अंग सक्रिय है और इसके बावजूद मुख पर नील गगन की गम्भीर शान्ति एवं प्रसन्नता व्याप्त है। यही तो गीता (४. १८) का मूल तत्त्व है - शरीर, मन तथा आत्मा को ईश्वर के चरणों में लगाये रखकर, सभी परिस्थितियों में शान्त और स्थिर बने रहना -

कर्मणि-अकर्म यः पश्येद्-अकर्मणि च कर्म यः।
स बुद्धिमान्-मनुष्येषु स युक्तः कृत्स्न-कर्मकृत्॥

कर्म करते हुए भी जिसका मन शान्त है; और जब कोई बाह्य चेष्टा नहीं हो रही है, तब भी जिसमें सतत ब्रह्म-चिन्तन रूपी महान् कर्म की धारा बह रही है - वही मनुष्यों में बुद्धिमान् है, वही योगी है और वही कर्म-कुशल भी है। . . .

फल की चिन्ता त्यागकर, मन तथा आत्मा को प्रभु के चरण-कमलों में लगाकर कर्म करना - अनन्त कर्म करना - गीता के निष्काम कर्मयोग का यह सन्देश प्रत्येक व्यक्ति तक पहुँचना चाहिए।

तांत्रिक साधना में फिसलने का बहुत ज्यादा डर है। . . . अब इसे त्यागकर आगे बढ़ना चाहिए। वेदों का अध्ययन होना चाहिए। चारों योगों के एक मधुर समन्वय का अभ्यास होना चाहिए और पूर्ण ब्रह्मचर्य का व्रत ग्रहण करना चाहिए।

सत् और असत् का विवेक, वैराग्य तथा भक्ति, कर्म तथा ध्यानयोग का अभ्यास - और इसके साथ-साथ स्त्रियों के प्रति आदर का भाव होना चाहिए।

स्त्रियाँ आदिशक्ति जगदम्बा की प्रतीक हैं। . . . जिस दिन से हम जगदम्बा की सच्ची पूजा करने लगेंगे और हर व्यक्ति माँ की वेदी पर अपना बलिदान दे देगा, उसी दिन से भारत का सच्ची भलाई होने लगेगी और वह समृद्धि के मार्ग पर अग्रसर होने लगेगा।[४६]

धर्म-समन्वय

\addsectiontoTOC{धर्म-समन्वय}

संसार के लिए यह बड़े ही दुर्भाग्य की बात होगी, यदि सभी मनुष्य एक ही धर्म, उपासना की एक ही सार्वभौमिक पद्धति और नैतिकता के एक ही आदर्श को स्वीकार कर लें। इससे सभी धार्मिक और आध्यात्मिक उन्नति को मृत्यु-जैसा आघात पहुँचेगा। अतः भले या बुरे उपायों द्वारा दूसरों को अपने धर्म और सत्य के उच्चतम आदर्श पर लाने की चेष्टा करने की जगह, हमें चाहिए कि हम उनकी वे सब बाधाएँ हटा देने का प्रयत्न करें, जो उनके अपने धर्म के उच्चतम आदर्श के अनुसार विकास में बाधा डालती हैं, और इस तरह उन लोगों की चेष्टाएँ विफल कर दें, जो एक सार्वजनीन धर्म की स्थापना के प्रयास में लगे हुए हैं।[४७]

हम लोग सब धर्मों के प्रति, न केवल सहिष्णुता में विश्वास करते हैं, अपितु सभी धर्मों को सच्चा मानकर स्वीकार करते हैं। मुझे एक ऐसे देश का व्यक्ति होने का अभिमान है, जिसने पृथ्वी के सभी धर्मों और सभी देशों के उत्पीड़ितों और शरणार्थियों को आश्रय दिया है।[४८]

दूसरे धर्म या मत के लिए हमें केवल सहनशीलता नहीं दिखानी है, बल्कि प्रत्यक्ष रूप से उन्हें स्वीकार करना होगा; और यही सत्य सब धर्मों की नींव है।[४९]

किसी की निन्दा मत करो। किसी की सहायता कर सकते हो, तो करो; नहीं कर सकते, तो हाथ-पर-हाथ रखकर चुपचाप बैठे रहो; उन्हें आशीर्वाद दो, अपने रास्ते जाने दो। गाली देने अथवा निन्दा करने से कोई उन्नति नहीं होती। इस प्रकार से कभी कोई कार्य नहीं होता। हम अपनी शक्ति दूसरे की निन्दा करने में लगाते हैं। आलोचना और निन्दा अपनी शक्ति खर्च करने के निरर्थक उपाय हैं, क्योंकि अन्त में हम देखते हैं कि सभी लोग एक ही वस्तु देख रहे हैं, या फिर कमो-बेश उसी आदर्श की ओर पहुँच रहे हैं; और हम लोगों में जो भेद दीख पड़ते हैं, वे केवल अभिव्यक्ति के भेद हैं।[५०]

वस्तुतः धर्ममतों की अनेकता लाभदायक है, क्योंकि वे सभी मनुष्यों को धार्मिक जीवन व्यतीत करने की प्रेरणा ही देते हैं; और इस कारण सभी अच्छे हैं। जितने ही अधिक धर्म-सम्प्रदाय होंगे, मनुष्य की भगवद्-भावना को सफलतापूर्वक जाग्रत करने के उतने ही अधिक सुयोग मिलेंगे।[५१]

मेरे गुरुदेव का कहना था - धर्म एक ही है; सभी पैगम्बरों की शिक्षा एक ही होती है; पर उस तत्त्व को प्रकट करने हेतु सबको उसे कोई-न-कोई आकार देना पड़ा। इसलिए उन्होंने उसके पुराने आकार को त्यागकर उसे नये आकार में हमारे सामने रखा है।[५२]

\newpage

सभी धर्मों में समाधि या तुरीयावस्था एक है। देहज्ञान के पार जाने पर हिन्दू, मुसलमान, ईसाई, बौद्ध, यहाँ तक कि जो लोग किसी प्रकार का धर्ममत स्वीकार नहीं करते, सभी को ठीक एक ही तरह की अनुभूति होती है।[५३]

\vskip 2pt

ईसाई को हिन्दू या बौद्ध नहीं हो जाना चाहिए; और न हिन्दू अथवा बौद्ध को ईसाई ही। पर हाँ, प्रत्येक को चाहिए कि वह दूसरों के सार-भाग को आत्मसात् करके पुष्टिलाभ करे और अपने वैशिष्ट्य की रक्षा करते हुये अपनी निजी वृद्धि के नियम के अनुसार विकसित हो। . . .

\vskip 2pt

साधुता, पवित्रता और सेवा किसी सम्प्रदाय-विशेष की सम्पत्ति नहीं है; और प्रत्येक धर्म ने श्रेष्ठ तथा अतिशय उन्नत चरित्र के नर-नारियों को जन्म दिया है। इन प्रत्यक्ष प्रमाणों के बावजूद भी यदि कोई ऐसा स्वप्न देखे कि अन्य सारे धर्म नष्ट हो जाएँगे और केवल उसी का धर्म जीवित रहेगा, तो मैं अपने हृदय के अन्तस्तल से उस पर दया करता हूँ और उसे स्पष्ट बता देना चाहता हूँ कि सारे प्रतिरोधों के बावजूद, शीघ्र ही प्रत्येक धर्म की पताका पर यह लिखा होगा - ‘संघर्ष नहीं, सहयोग’; ‘पर-भाव-विनाश नहीं, पर-भाव-ग्रहण’; ‘मतभेद और कलह नहीं, समन्वय और शान्ति’![५४]

\vskip 2pt

यदि कभी कोई सार्वभौमिक धर्म होना है, तो वह किसी देश या काल से सीमाबद्ध नहीं होगा। वह उस असीम ईश्वर के समान असीम होगा, जिसका कि वह उपदेश देता है; जिसका सूर्य कृष्ण और ईसा के अनुयायियों पर, सन्तों और पापियों को समान रूप से आलोक-वर्षा करेगा; जो न तो हिन्दू होगा, न बौद्ध, न ईसाई और न इस्लाम, बल्कि इन सबकी समष्टि होगा; और इसके बावजूद जिसमें विकास के लिए अनन्त अवकाश होगा; जो इतना उदार होगा कि पशुओं के स्तर से किंचित् उन्नत निम्नतम घृणित जंगली मनुष्य से लेकर अपने हृदय और मस्तिष्क के गुणों के कारण मानवता से इतना ऊपर उठ गए उच्चतम मनुष्य तक को, जिसके प्रति सारा समाज श्रद्धानत हो जाता है और लोग जिसके मनुष्य होने में सन्देह करते हैं, उन सबको अपनी अनन्त भुजाओं में समेट सकेगा और सबको स्थान दे सकेगा। वह एक ऐसा धर्म होगा, जिसकी नीति में उत्पीड़न या असहिष्णुता के लिए कोई स्थान न होगा, जो हर स्त्री-पुरुष में दिव्यता को स्वीकार करेगा और जिसका सारी शक्ति तथा सामर्थ्य मानवता को उसकी सच्ची दिव्य प्रकृति का साक्षात्कार करने में सहायता देने में ही केन्द्रित होगा।

\vskip 2pt

आप ऐसा ही धर्म सामने रखिए, और सारे राष्ट्र आपके अनुयायी बन जाएँगे।[५५]

\vskip 2pt

धार्मिक व्यक्ति के लक्षण

\addsectiontoTOC{धार्मिक व्यक्ति के लक्षण}

धर्म-पथ में अपनी उन्नति का पहला लक्षण यह देखोगे कि तुम दिन-पर-दिन बड़े प्रफुल्ल होते जा रहे हो। यदि कोई व्यक्ति विषादयुक्त दिखे, तो वह अपच के कारण भले ही हो, पर यह धर्म का लक्षण नहीं हो सकता। . . . पाप ही दुःखों का कारण है, उसका अन्य कोई कारण नहीं। . . . उतरा हुआ चेहरा लेकर बाहर मत जाना! किसी दिन ऐसा होने पर दरवाजा बन्द करके समय बिता देना। संसार में इस बीमारी को संक्रमित करने का तुम्हें क्या अधिकार है?[५६]

सच्चे आध्यात्मिक व्यक्ति सर्वत्र उदार होते हैं। ‘उसका’ प्रेम उन्हें विवश कर देता है। परन्तु धर्म ही जिनका व्यापार है, वे लोग संसार की स्पर्धा, उसकी लड़ाकू तथा स्वार्थी चाल को धर्म के क्षेत्र में ले आते हैं और इस कारण संकीर्ण तथा धूर्त होने पर विवश हो जाते हैं।[५७]

हम संसार में पाप तथा दुर्बलता क्यों देखते हैं? . . . हम स्वयं जैसे हैं, वैसा ही जगत् को भी देखते हैं। मान लो, कमरे में मेज पर सोने की एक थैली रखी है और एक छोटा बच्चा वहाँ खेल रहा है। इतने में एक चोर वहाँ आता है और उस थैली को चुरा लेता है। तो क्या बच्चा यह समझेगा कि चोरी हो गयी? हमारे भीतर जो है, वही हम बाहर भी देखते हैं। बच्चे के मन में चोर नहीं है, अतः वह बाहर भी चोर नहीं देखता। सब प्रकार के ज्ञान के विषय में ऐसा ही है। संसार के पाप तथा दुर्बलताओं की बात मन में न लाओ, बल्कि रोओ कि तुम्हें जगत् में अब भी पाप दिखता है; रोओ कि तुम्हें अब भी सर्वत्र अत्याचार दिखता है; और यदि तुम जगत् का उपकार करना चाहते हो, तो इस पर दोषारोपण करना छोड़ दो। उसे और भी दुर्बल मत करो। आखिर ये सब पाप, दुःख आदि हैं क्या? ये सब दुर्बलता के ही तो फल हैं। लोग बचपन से ही शिक्षा पाते हैं कि वे दुर्बल हैं, पापी हैं। इस प्रकार की शिक्षा से संसार दिन-पर-दिन और भी दुर्बल होता जा रहा है। उनको सिखाओ कि वे सब उसी अमृत की सन्तान हैं - यहाँ तक कि जिनके भीतर आत्मा का प्रकाश अत्यन्त क्षीण है, उन्हें भी यही शिक्षा दो। बचपन से ही उनके मस्तिष्क में इस प्रकार के विचार प्रविष्ट हो जाए, जिनसे उनकी यथार्थ सहायता हो सके, जो उनको सबल बना दें, जिनसे उनका कुछ यथार्थ हित हो। दुर्बलता और विषादकारक विचार उनके मस्तिष्क में प्रवेश ही न करें। सत्-चिन्तन के स्रोत में स्वयं को बहा दो; मन-ही-मन सर्वदा कहते रहो, ‘सोऽहं सोऽहम् - मैं ही वह हूँ, मैं ही वह हूँ।’ तुम्हारे भी मन में रात-दिन यही स्वर संगीत की भाँति झंकृत होता रहे और मृत्यु के समय भी तुम्हारे अधरों पर - सोऽहं सोऽहम् खेलता रहे। यही सत्य है - जगत् की अनन्त शक्ति तुम्हारे भीतर है। . . . आओ साहसी बनें; सत्य को जानें और उसे जीवन में परिणत करें। लक्ष्य भले ही बहुत दूर हो; पर उठो, जागो और लक्ष्य को प्राप्त किए बिना रुको मत।[५८]

क्या तुम्हें विश्व-इतिहास में पैगम्बरों की शक्ति के स्रोत का पता चला? बुद्धि में? क्या उनमें से कोई दर्शन-विषयक सुन्दर ग्रन्थ लिखकर छोड़ गया है; या न्याय के कूट तर्कों पर कोई पुस्तक लिख गया है? किसी ने ऐसा नहीं किया। वे केवल थोड़ी-सी बातें कह गए हैं। ईसा की भाँति भावना करो, तुम भी ईसा हो जाओगे; बुद्ध के समान भावना करो, तुम भी बुद्ध बन जाओगे। भावना ही जीवन है, भावना ही बल है, भावना ही तेज है - भावना के बिना, कितनी ही बुद्धि क्यों न लगाओ, ईश्वर-प्राप्ति नहीं होगी।[५९]

साहस दो प्रकार का होता है। एक प्रकार का साहस है - तोप के मुँह में दौड़ जाना और दूसरे प्रकार का साहस है - आध्यात्मिक विश्वास। एक बार एक दिग्विजयी सम्राट् भारतवर्ष में आया। उसके गुरु ने उसे भारतीय साधुओं से मिलने का आदेश दिया था। बहुत खोज करने के बाद उसने देखा कि एक वृद्ध साधु एक पत्थर पर बैठे हैं। सम्राट् ने उनसे कुछ देर बातचीत की उनके ज्ञान से बड़ा प्रभावित हुआ। उसने साधु को अपने साथ देश ले जाने की इच्छा व्यक्त की। साधु ने इसे अस्वीकार करते हुए कहा, “मैं इस वन में बड़े आनन्द से हूँ।” सम्राट् बोला, “मैं सारी पृथ्वी का सम्राट् हूँ; आपको असीम ऐश्वर्य और उच्च पद-मर्यादा दूँगा।” साधु बोले, “ऐश्वर्य, पद-मर्यादा आदि किसी चीज की मुझे इच्छा नहीं है।” तब सम्राट् ने कहा, “यदि आप मेरे साथ नहीं चलेंगे, तो मैं आपको मार डालूँगा।” इस पर साधु शान्तिपूर्वक हँसे और बोले, “राजन्, आज तुमने अपने जीवन में सबसे मूर्खतापूर्ण बात कही है। तुम्हारी क्या हस्ती, जो मुझे मारो? सूर्य मुझे सुखा नहीं सकता, अग्नि मुझे जला नहीं सकती, तलवार मुझे काट नहीं सकती, क्योंकि मैं तो जन्मरहित, अविनाशी, नित्य-विद्यमान, सर्वव्यापी, सर्व-शक्तिमान आत्मा हूँ।” यह आध्यात्मिक साहस है और दूसरा है सिंह या बाघ का साहस। १८५७ ई. के गदर के समय एक मुसलमान सिपाही ने एक संन्यासी महात्मा को बुरी तरह घायल कर दिया था। हिन्दू विद्रोहियों ने उस मुसलमान को पकड़ लिया और महात्मा के पास लाकर कहा, “आप कहें, तो हम इसका वध कर दें।” महात्मा ने शान्तिपूर्वक उसकी ओर देखा और कहा, “भाई, तुम वही हो, तुम वही हो - तत्त्वमसि। ” और यह कहते-कहते उन्होंने शरीर छोड़ दिया। यही साहस का दूसरा उदाहरण हैं।[६०]

जीवन्त ईश्वर की पूजा

\addsectiontoTOC{जीवन्त ईश्वर की पूजा}

धर्म का रहस्य मतवादों से नहीं, बल्कि आचरण से जाना जा सकता है। भले बनना तथा भलाई करना - इसी में सारा धर्म निहित है। “जो केवल ‘प्रभु प्रभु’ की रट लगाता है, वह नहीं, अपितु जो उस परम पिता के इच्छानुसार कार्य करता है” - वही धार्मिक है।[६१]

नीतिपरायण और साहसी बनो, अन्तःकरण पूर्णतः शुद्ध होना चाहिए। पूर्ण नीतिपरायण तथा साहसी बनो - प्राणों के लिए भी कभी न डरो। धार्मिक मत-मतान्तरों को लेकर बेकार की माथापच्ची मत करो। कायर लोग ही पापाचरण करते हैं, वीर कभी पाप नहीं करते - यहाँ तक कि वे कभी मन में भी पाप का विचार नहीं लाते।[६२]

यदि तुम सचमुच पवित्र हो, तो तुम्हें अपवित्रता कैसे दिखायी दे सकती है? क्योंकि जो भीतर है, वही बाहर दीख पड़ता है। हमारे अन्दर यदि अपवित्रता न होती, तो हम उसे बाहर कभी देख ही न पाते। वेदान्त की यह भी एक साधना है। आशा है, हम सभी लोग जीवन में इसको व्यवहार में लाने की चेष्टा करेंगे।[६३]

\newpage

परोपकार ही धर्म है; परपीड़न ही पाप। शक्ति और पौरुष पुण्य है, दुर्बलता और कायरता पाप। स्वाधीनता पुण्य है; पराधीनता पाप। दूसरों से प्रेम करना पुण्य है, घृणा करना पाप। परमात्मा में और स्वयं में विश्वास पुण्य है, सन्देह करना पाप। एकता का बोध पुण्य है, अनेकता देखना पाप।[६४]

सब प्रकार की नीति, शुभ तथा मंगल का मूलमंत्र ‘मैं’ नहीं, ‘तुम’ है। स्वर्ग और नरक हैं या नहीं, आत्मा है या नहीं, कोई अनश्वर सत्ता है या नहीं - इसकी कौन परवाह करता है? हमारे सामने यह संसार है और वह दुःखों से पूर्ण है। बुद्ध के समान इस संसार सागर में गोता लगाकर या तो इस संसार के दुःखों को दूर करो या इस प्रयत्न में प्राण त्याग दो। अपने को भूल जाओ, आस्तिक हो या नास्तिक, अज्ञेयवादी ही हो या वेदान्ती, ईसाई हो या मुसलमान - प्रत्येक के लिए यही प्रथम पाठ है। और जो पाठ सबको स्पष्ट है, वह है तुच्छ ‘अहं’ का उन्मूलन और वास्तविक आत्मा का विकास।[६५]

मैंने इतनी तपस्या करके यही सार समझा है कि हर जीव में वे ही विराजित हैं; इसके सिवा ईश्वर और कुछ भी नहीं। जीवों पर दया करनेवाला ही ईश्वर की सेवा कर रहा है।”[६६]

बहु रूपों में खड़े तुम्हारे आगे, और कहाँ हैं ईश?
व्यर्थ खोज यह, जीव-प्रेम की ही सेवा पाते जगदीश।[६७]

तुमने पढ़ा है - मातृदेवो भव, पितृदेवो भव - ‘अपनी माता को ईश्वर समझो, अपने पिता को ईश्वर समझो’ - परन्तु मैं कहता हूँ - दरिद्रदेवो भव, मूर्खदेवो भव - गरीब निरक्षर, मूर्ख और दु;खी, इन्हें अपना ईश्वर मानो। इनकी सेवा करना ही परम धर्म समझो।[६८]

हम जीवित ईश्वर की पूजा करना चाहते हैं। मैंने सम्पूर्ण जीवन ईश्वर के सिवा और कुछ नहीं देखा। तुमने भी नहीं देखा। इस कुर्सी को देखने से पहले तुम्हें ईश्वर को देखना पड़ता है, उसके बाद उसी में और उसके माध्यम से कुर्सी को देखना पड़ता है। वह दिन-रात जगत् में रहकर प्रतिक्षण - ‘मैं हूँ’ ‘मैं हूँ’ कह रहा है। जिस क्षण तुम बोलते हो - ‘मैं हूँ’, उसी क्षण तुम उस सत्ता को जान रहे हो। तुम ईश्वर को कहाँ ढूँढ़ने जाओगे, यदि तुम उसे अपने हृदय में हर प्राणी में नहीं देख पाते?[६९]

इस संसाररूपी नरक-कुण्ड में यदि एक दिन के लिए भी किसी व्यक्ति के चित्त में थोड़ा-सा आनन्द तथा शान्ति दिया जा सके, तो उतना ही सत्य है, आजन्म कष्ट भोगते हुए मैंने यही तो देखा है - बाकी सब कुछ व्यर्थ है।[७०]

यदि भलाई चाहते हो, तो घण्टा आदि को गंगाजी में सौंपकर साक्षात् ईश्वर की - विराट् और स्वराट् की - मानव-देहधारी प्रत्येक मनुष्य की पूजा में लग जाओ। यह जगत् ईश्वर का विराट् रूप है और उसकी पूजा का अर्थ है, उसकी सेवा - वास्तव में कर्म इसी का नाम है, निरर्थक अनुष्ठानों का नहीं। . . . लाखों रुपये खर्च कर काशी तथा वृन्दावन के मन्दिरों के कपाट खुलते और बन्द होते हैं। कहीं ठाकुरजी वस्त्र बदल रहे हैं, तो कहीं भोजन या और कुछ कर रहे हैं, जिसका ठीक-ठीक तात्पर्य हम नहीं समझ पाते, . . . जबकि दूसरी ओर जीवित ठाकुर भोजन तथा विद्या के बिना मरे जा रहे है! मुम्बई के बनिया लोग खटमलों के लिए अस्पताल बनवा रहे हैं, पर मनुष्यों की ओर उनका जरा भी ध्यान नहीं है - चाहे वे मर ही क्यों न जाएँ। तुम लोगों में इस सहज बात को समझने तक की बुद्धि नहीं है, यह हमारे देश के लिए प्लेग के समान है और पूरा देश पागलों का अड्डा है।[७१]

हर स्त्री, हर पुरुष और सभी को ईश्वर के ही समान देखो। तुम किसी की सहायता नहीं कर सकते, तुम्हें केवल सेवा करने का ही अधिकार है - प्रभु की सन्तानों की, यदि भाग्यवान हो तो, स्वयं प्रभु की ही सेवा करो। ईश्वर के अनुग्रह से यदि तुम उसकी किसी सन्तान की सेवा कर सके, तो धन्य हो जाओगे। अपने को बहुत बड़ा मत समझो। तुम धन्य हो, क्योंकि सेवा करने का अधिकार तुमको मिला, दूसरो को नहीं। केवल पूजा के भाव से सेवा करो। हमें निर्धनों में ईश्वर को देखना चाहिए, अपनी ही मुक्ति के लिए उनके निकट जाकर हमें उनकी पूजा करनी चाहिए। निर्धन तथा दुखी लोग हमारी मुक्ति के साधन हैं, ताकि हम रोगी, पागल, कोढ़ी, पापी आदि स्वरूपों में विचरते हुये प्रभु की सेवा करके अपना उद्धार कर सकें।[७२]

सबसे पहले उस विराट् की पूजा करो, जिसे तुम अपने चारों ओर देख रहे हो - ‘उसकी’ पूजा करो। ये मनुष्य और पशु - जिन्हें हम अपने आसपास और आगेपीछे देख रहे हैं - ये ही हमारे ईश्वर हैं। इनमें सबसे पहले पूज्य हैं - हमारे अपने देशवासी। परस्पर ईर्ष्या-द्वेष करने और झगड़ने की जगह हमें उनकी पूजा करनी होगी।[७३]

समस्त उपासनाओं का यही सार है कि व्यक्ति पवित्र रहे और सदैव दूसरों का भला करे। वह मनुष्य जो शिव को निर्धन, दुर्बल तथा रुग्ण व्यक्ति में भी देखता है, वही सचमुच शिव की उपासना करता है, पर यदि वह उन्हें केवल मूर्ति में ही देखता है, तो उसकी उपासना अभी नितान्त प्रारम्भिक ही है। यदि किसी मनुष्य ने किसी एक निर्धन मनुष्य की सेवा-शुश्रूषा बिना जाति-पाँति अथवा ऊँच-नीच के भेद-भाव के, यह विचार कर की है कि उसमें साक्षात् शिव विराजमान हैं, तो शिव उस मनुष्य से उस दूसरे मनुष्य की अपेक्षा अधिक प्रसन्न होंगे, जो कि उन्हें केवल मन्दिर में ही देखता है।

एक धनी व्यक्ति का एक बगीचा था जिसमें दो माली काम करते थे। एक माली बड़ा सुस्त तथा कमजोर था, परन्तु जब कभी वह अपने मालिक को आते देखता, तो झट से उठकर खड़ा हो जाता और हाथ जोड़कर कहता, “मेरे स्वामी का मुख कैसा सुन्दर है!” और उनके सम्मुख नाचने लगता। दूसरा माली ज्यादा बातचीत नहीं करता था, उसे तो बस अपने काम से काम था। वह बड़ी मेहनत से बगीचे में तरह-तरह के फल-सब्जियाँ पैदा करके, उन्हें स्वयं अपने सिर पर रखकर मालिक के घर पहुँचाता था, यद्यपि मालिक का घर बहुत दूर था। अब इन दो मालियों में से मालिक किसको अधिक चाहेगा? बस, ठीक इसी प्रकार यह संसार एक बगीचा है, जिसके मालिक शिव हैं। यहाँ भी दो प्रकार के माली हैं - एक तो वह जो सुस्त, अकर्मण्य तथा ढोंगी है और कभी-कभी शिव के सुन्दर नेत्र, नासिका तथा अन्य अंगों की प्रशंसा करता रहता है; और दूसरा ऐसा है जो शिव की सन्तान की, समस्त दीन-दुखी प्राणियों की और उनकी सारे सृष्टि की चिन्ता रखता है। इन दो प्रकार के लोगों में से कौन शिव को अधिक प्यारा होगा? निश्चय ही, वही जो उनकी सन्तान की सेवा करता है। जो व्यक्ति अपने पिता की सेवा करना चाहता है, उसे सबसे पहले अपने भाइयों की सेवा करनी चाहिए, इसी प्रकार जो शिव की सेवा करना चाहता है, उसे पहले उनकी सन्तान की, विश्व के प्राणी-मात्र की सेवा करनी चाहिए। शास्त्रों में कहा भी गया है कि जो भगवान के दासों की सेवा करता है, वही उनका सर्वश्रेष्ठ दास है। यह बात सर्वदा ध्यान में रखनी चाहिए।

मैं फिर कहता हूँ कि तुम्हें स्वयं शुद्ध रहना चाहिए तथा यदि कोई तुम्हारे पास सहायतार्थ आए, तो जितना तुमसे बन सके, उतनी उसकी सेवा अवश्य करनी चाहिए। यही सर्वश्रेष्ठ धर्म कहलाता है। इसी श्रेष्ठ कर्म की शक्ति से तुम्हारा चित्त शुद्ध हो जाएगा और फिर शिव, जो प्रत्येक हृदय में निवास करते हैं, प्रकट हो जाएँगे। . . . परन्तु इसके विपरीत यदि कोई मनुष्य स्वार्थी है, तो चाहे उसने संसार के सब मन्दिरों के ही दर्शन क्यों न किए हो, चाहे वह सारे तीर्थों में क्यों न गया हो और चाहे रंग-भभूत रमाकर अपनी शक्ल चीते-जैसी क्यों न बना ली हो, वह शिव से दूर है - बहुत दूर है।[७४]

तुम्हीं ईश्वर के सर्वश्रेष्ठ मन्दिर हो। मैं किसी मन्दिर, किसी प्रतिमा या किसी बाइबिल की उपासना न करके तुम्हारी ही उपासना करूँगा। कुछ लोग इतना परस्पर-विरोधी विचार क्यों रखते हैं? . . . लोग कहते हैं, हम ठेठ प्रत्यक्षवादी है; ठीक है, परन्तु तुम्हारी उपासना करने की अपेक्षा और अधिक प्रत्यक्ष क्या हो सकता है? मैं तुम्हें देख रहा हूँ, तुम्हारा अनुभव कर रहा हूँ और जानता हूँ कि तुम ईश्वर हो। . . . मनुष्य-देह में स्थित मानव-आत्मा ही एकमात्र उपास्य ईश्वर है। वैसे पशु भी भगवान के मन्दिर है, पर मनुष्य ही सर्वश्रेष्ठ मन्दिर है - ताजमहल जैसा। यदि मैं उसकी उपासना नहीं कर सका, तो अन्य किसी मन्दिर से कुछ भी उपकार नहीं होगा। जिस क्षण मैं प्रत्येक मनुष्य-देह रूपी मन्दिर में विराजित ईश्वर की उपलब्धि कर सकूँगा, जिस क्षण मैं प्रत्येक मनुष्य के सम्मुख भक्तिभाव से खड़ा हो सकूँगा और वास्तव में उसमें ईश्वर को देख सकूँगा, जिस क्षण मेरे अन्दर यह भाव आ जाएगा, उसी क्षण मैं सम्पूर्ण बन्धनों से मुक्त हो जाऊँगा।[७५]

दूसरा प्रश्न यह है कि आत्मा या ईश्वर की प्राप्ति के बाद क्या होता है? . . . धर्म की इस प्रत्यक्षानुभूति से जगत् का पूरा उपकार होता है। लोगों को भय होता है कि जब वे यह अवस्था प्राप्त कर लेंगे, जब उन्हें ज्ञान हो जाएगा कि सभी एक है, तब उनके प्रेम का स्रोत सूख जाएगा, जीवन में जो कुछ मूल्यवान है, वह सब चला जाएगा, इस जीवन में और पर-जीवन में जो कुछ उन्हें प्रिय था, उसमें से कुछ भी न बचा रहेगा। पर लोग एक बार भी यह सोचकर नहीं देखते कि जो लोग अपने सुख की चिन्ता की ओर से उदासीन हो गए हैं, वे ही जगत् में सर्वश्रेष्ठ कर्मी हुए है। मनुष्य तभी वास्तव में प्रेम करता है, जब वह देखता है कि उसके प्रेम का पात्र कोई क्षुद्र मर्त्य जीव नहीं है। मनुष्य तभी वास्तविक प्रेम कर सकता है, जब वह देखता है कि उसके प्रेम का पात्र एक मिट्टी का ढेला नहीं, अपितु स्वयं साक्षात् भगवान हैं। स्त्री यदि यह समझे कि उसके पति साक्षात् ब्रह्म-स्वरूप हैं, तो उससे और भी अधिक प्रेम करेगी। पति भी यदि यह जाने कि स्त्री स्वयं ब्रह्म-स्वरूप है, तो वह भी स्त्री से अधिक प्रेम करेगा। सन्तान को ब्रह्म-स्वरूप देखनेवाली माताएँ अपनी सन्तान से अधिक स्नेह कर सकेंगी। जो लोग यह जानेंगे कि उनके शत्रु साक्षात् ब्रह्म-स्वरूप हैं, वे लोग अपने महान् शत्रुओं के प्रति भी प्रेमभाव रख सकेंगे। जो लोग यह समझेंगे कि साधु व्यक्ति साक्षात् ब्रह्म-स्वरूप हैं, वे ही लोग पवित्र लोगों से प्रेम करेंगे। जो लोग यह जान लेंगे कि इन महादुष्टों के भी पीछे वे प्रभु ही विराजमान हैं, वे अत्यन्त अपवित्र व्यक्तियों से भी प्रेम करेंगे। जिनका क्षुद्र अहं पूर्णतः मर चुका है और उसके स्थान पर ईश्वर ने अधिकार जमा लिया है, वे लोग ही जगत् के प्रेरक हो सकते हैं। उनके लिए समग्र विश्व दिव्य भाव से रूपान्तरित हो जाता है। जो कुछ भी दुःखकर या क्लेशकर है, वह सब उनकी दृष्टि से लुप्त हो जाता है, सभी प्रकार के द्वन्द्व और संघर्ष समाप्त हो जाते हैं। तब यह जगत्, जहाँ हम प्रतिदिन रोटी के एक टुकड़े के लिए झगड़ा और मारपीट करते हैं, उनके लिए कारागार होने के बदले एक क्रीड़ाक्षेत्र बन जाता है। तब जगत् बड़ा सुन्दर रूप धारण कर लेता है। ऐसे ही व्यक्ति को यह कहने का अधिकार है कि ‘यह जगत् कितना सुन्दर है!’ उन्हीं को यह कहने का अधिकार है कि सब मंगल-स्वरूप है।

धर्म की इस प्रत्यक्ष उपलब्धि से जगत् का यह महान् हित होगा कि ये अविराम विवाद, द्वन्द्व आदि सब दूर हो जाएँगे और जगत् में शान्ति का राज्य हो जाएगा। यदि जगत् के सभी लोग आज इस महान् सत्य के एक बिन्दु की भी उपलब्धि कर सके, तो उनके लिए यह सारा जगत् एक दूसरा ही रूप धारण कर लेगा और यह सब झगड़ा समाप्त होकर शान्ति का राज्य आ जाएगा। यह घिनौना उतावलापन, यह स्पर्धा - जो हमें अन्य सबों को ठेलकर आगे बढ़ निकलने के लिए बाध्य करती है, इस संसार से उठ जाएगी। इसके साथ-साथ सब प्रकार की अशान्ति, घृणा, ईर्ष्या तथा सभी प्रकार का बुराइयाँ सदा के लिए चली जाएँगी। तब इस जगत् में देवता लोग निवास करेंगे। तब यही जगत् स्वर्ग हो जाएगा। जब देवता देवता से खेलेगा, देवता देवता से मिलकर कार्य करेगा, देवता देवता से प्रेम करेगा, तब क्या इसमें बुराई ठहर सकती है? ईश्वर की प्रत्यक्ष उपलब्धि की यही एक बड़ी उपयोगिता है। समाज में तुम जो कुछ भी देख रहे हो, वह सब उस समय परिवर्तित होकर एक दिव्य रूप धारण कर लेगा। तब तुम किसी मनुष्य को बुरा नहीं समझोगे। यही प्रथम महालाभ है। उस समय तुम लोग किसी अन्याय करनेवाले बेचारे नर-नारी की ओर घृणापूर्ण दृष्टि से नहीं देखोगे। . . . तब तुममें ईर्ष्या अथवा दूसरों पर शासन करने का भाव नहीं रहेगा; वह सब चला जाएगा। तब प्रेम इतना प्रबल हो जाएगा कि फिर मानव-जाति को सत्पथ पर चलने के लिए चाबुक की आवश्यकता नहीं रह जाएगी।

यदि संसार के नर-नारियों का लाखवाँ भाग भी बिल्कुल चुप रहकर एक क्षण के लिए कहे, “तुम सभी ईश्वर हो, हे मानवो, हे पशुओ, हे सब प्रकार के जीवित प्राणियो! तुम सभी एक जीवन्त ईश्वर के प्रकाश हो!” तो आधे घण्टे के अन्दर ही सारे जगत् का परिवर्तन हो जाए। तब सभी देशों के लोग चारों ओर घृणा के बीज न बोकर, ईर्ष्या और असत् चिन्ता का प्रवाह न फैलाकर, सोचेंगे कि सभी ‘वह’ है। जो कुछ तुम देख रहे हो या अनुभव कर रहे हो, वह सब ‘वही’ है। तुम्हारे भीतर बुराई न रहने पर, तुम बुराई कैसे देखोगे? तुम्हारे भीतर यदि चोर न हो, तो तुम किस प्रकार चोर देखोगे? तुम स्वयं यदि खूनी नहीं हो, तो किस प्रकार खूनी देखोगे? साधु हो जाओ, तो तुम्हारे भीतर से असाधु-भाव एकदम चला जाएगा। इस प्रकार सारे जगत् का परिवर्तन हो जाएगा। यही समाज का सबसे बड़ा लाभ है। मनुष्य के लिए यही महान् लाभ है।[७६]

संसार में ज्ञान के प्रकाश का विस्तार करो। प्रकाश! सिर्फ प्रकाश लाओ! प्रत्येक व्यक्ति ज्ञान के प्रकाश को प्राप्त करे। जब तक सब लोग भगवान के निकट न पहुँच जाएँ, तब तक तुम्हारा कार्य पूरा नहीं हुआ है। गरीबों में ज्ञान का विस्तार करो, धनिकों पर और भी अधिक प्रकाश डालो; क्योंकि निर्धनों की अपेक्षा धनिकों को अधिक प्रकाश की आवश्यकता है। अपढ़ लोगों को भी प्रकाश दिखाओ। शिक्षित मनुष्यों के लिए और अधिक प्रकाश चाहिए, क्योंकि आजकल शिक्षा का मिथ्याभिमान खूब प्रबल हो रहा है। इसी तरह सबके निकट प्रकाश का विस्तार करो। और शेष सब भगवान पर छोड़ दो, क्योंकि स्वयं भगवान के शब्दों में -

कर्मण्येवाधिकारस्ते मा फलेषु कदाचन।
मा कर्मफलहेतुर्भू मा ते संगोऽस्त्वकर्मणि॥ - गीता, २. ४७

- कर्म में ही तुम्हारा अधिकार है, फल में नहीं; तुम इस भाव से कर्म मत करो जिससे तुम्हें फल-भोग करना पड़े। तुम्हारी प्रवृत्ति कर्म त्याग करने की ओर न हो।[७७]

\addtoendnotes{\protect\end{multicols}}

\addtocontents{toc}{\protect\par\egroup}

अग्निमयी उक्तियाँ

\toendnotes{अग्निमयी उक्तियाँ}

\addtoendnotes{\protect\begin{multicols}{3}}

हमें ‘साहसी’ शब्द और उससे भी अधिक ‘साहसी’ कर्मों की आवश्यकता है। उठो! उठो! संसार दुःख से जल रहा है। क्या तुम सो सकते हो? हम बार-बार पुकारें, जब तक सोते हुए देवता न जाग उठें, जब तक अन्तर्यामी देव उस पुकार का उत्तर न दें। जीवन में और क्या है? इससे महान् कर्म क्या है?[१]

मेरे बच्चो, याद रखना कि कायर तथा दुर्बल लोग ही पापाचरण करते हैं और झूठ बोलते हैं। साहसी तथा शक्तिशाली लोग सदा ही नीतिपरायण होते हैं। नीतिपरायण, साहसी तथा सहानुभूति-सम्पन्न बनने का प्रयास करो।[२]

आओ, मनुष्य बनो! अपनी कूप-मण्डूकता छोड़ो और बाहर दृष्टि डालो। देखो, दुनिया के दूसरे देश किस प्रकार आगे बढ़ रहे हैं! क्या तुम्हें मनुष्य से प्रेम है? क्या तुम्हें अपने देश से प्रेम है? यदि -‘हाँ’ - तो आओ, हम लोग उच्चतर और बेहतर चीजों के लिए संघर्ष करें। पीछे मुड़कर मत देखो। तुम्हारे परम निकट और प्रियजन रोते हों, तो रोने दो। पीछे देखो ही मत; बस, केवल आगे बढ़ते जाओ!

भारतमाता कम-से-कम एक हजार युवकों की बलि चाहती है, ध्यान रहे - मनुष्यों की, पशुओं की नहीं।[३]

धीरता और दृढ़ता के साथ चुपचाप काम करना होगा। समाचार-पत्रों के द्वारा हल्ला मचाने से काम न होगा। सर्वदा याद रखो - नाम कमाना हमारा उद्देश्य नहीं है।[४]

क्या समता, स्वतंत्रता, कर्मठता और पौरुष में तुम पाश्चात्यों के भी गुरु बन सकते हो? क्या तुम इसके साथ ही अपने धर्म-विश्वास तथा साधनाओं में एक कट्टर हिन्दू हो सकते हो? यह हमें करना है और हम इसे अवश्य करेंगे। तुम सबने इसी कार्य के लिए जन्म लिया है। स्वयं पर विश्वास रखो। दृढ़ विश्वास महान् कार्यों का मूल है। निरन्तर बढ़े चलो। मरते दम तक गरीबों और पददलितों के लिए सहानुभूति - यही हमारा मूलमंत्र है। वीर युवको! बढ़े चलो![५]

प्रत्येक मनुष्य एवं प्रत्येक राष्ट्र को महान् बनाने के लिए तीन चीजें आवश्यक हैं -

सदाचार की शक्ति में विश्वास
ईर्ष्या और सन्देह का परित्याग
जो भला बनने या भलाई के कार्यों में प्रयत्नशील हों, उनकी सहायता करना।[६]

किसी भी व्यक्ति या किसी वस्तु की आशा मत करो। तुम स्वयं जितना कुछ कर सकते हो, करो। किसी के ऊपर अपनी आशा का महल खड़ा मत करो।[७]

\newpage

महान् कर्म, केवल महान् बलिदानों द्वारा ही सम्भव हैं। स्वार्थपरता की आवश्यकता नहीं, नाम की भी नहीं, यश की भी नहीं - तुम्हारी नहीं, मेरी नहीं, यहाँ तक कि मेरे गुरुदेव की भी नहीं। मेरे बच्चो, मेरे वीर-भले-महान् आत्माओ, कर्म करो, भावों - योजनाओं को कार्य रूप में परिणत करो, अपने कन्धों को पहिये से लगा दो। नाम, यश या किसी अन्य तुच्छ वस्तु के लिए मुड़कर देखने के लिए मत ठहरो। स्वार्थ को उखाड़ फेंको और काम करो।[८]

वेद कहते हैं - उत्तिष्ठत जाग्रत प्राप्य वरान् निबोधत - उठो! जागो! लक्ष्य पर पहुँच जाने के पहले रुको मत। जागो! जागो! लम्बी रात बीत रही है, सूर्योदय का प्रकाश दिखायी दे रहा है। महातरंग उठ चुकी है, कोई भी इसका प्रतिरोध नहीं कर सकेगा। . . . उत्साह, मेरे बच्चो, उत्साह! प्रेम, मेरे बच्चो, प्रेम! श्रद्धा और विश्वास। डरो नहीं। भय ही सबसे बड़ा पाप है।[९]

कार्य की सामान्य शुरुआत को देखकर डरो मत। बड़ी चीजें बाद में आएँगी। साहस रखो। अपने भाइयों का नेता बनने की कोशिश मत करो, बल्कि उनकी सेवा करते रहो। नेता बनने की इस पाशविक प्रवृत्ति ने जीवन-रूपी समुद्र में अनेक बड़े-बड़े जहाजों को डुबा दिया है। इस विषय में सावधान रहना, अर्थात् मृत्यु तक को तुच्छ समझकर निःस्वार्थ हो जाओ और काम करते रहो।[१०]

खूब परिश्रम करते रहो। पवित्र और शुद्ध बनो - उत्साहाग्नि स्वयं ही प्रज्वलित हो उठेगी।[११]

मेरे वीर हृदय युवको, विश्वास रखो कि तुम सबका जन्म अनेक महान् कार्य करने के लिए हुआ है। कुत्तों के भौंकने से मत डरो - नहीं, स्वर्ग के वज्र से भी मत डरो। उठकर खड़े हो जाओ और कार्य में लगे रहो।[१२]

लोग जो चाहें, कहने दो; अपनी निष्ठाओं में दृढ़ रहो - फिर कोई चिन्ता नहीं, दुनिया तुम्हारे पैरों तले आ जाएगी। लोग कहते हैं - “इस पर विश्वास करो, उस पर विश्वास करो”, मैं कहता हूँ - “पहले स्वयं पर विश्वास करो।” यही सही रास्ता है।[१३]

कहो - “मैं सब कुछ कर सकता हूँ।” “नहीं, नहीं” - कहने से तो साँप का विष भी निष्प्रभ हो जाता है।[१४]

अदम्य ऊर्जा के साथ कार्य आरम्भ कर दो। भय की क्या बात है? किसमें शक्ति है, जो बाधा डाले? . . . भय! किसका भय? कोई शंका मत करो।[१५]

त्याग-त्याग - इसी का अच्छी तरह प्रचार करना होगा। त्यागी हुए बिना तेजस्विता नहीं आती।[१६]

मा भैः मा भैः - डरो मत! धीरे-धीरे सब कुछ हो जाएगा। मैं तुम लोगों से यही आशा करता हूँ कि आत्म-प्रदर्शन, दलबन्दी तथा ईर्ष्या को सदा के लिए त्याग दो। पृथ्वी की तरह सब कुछ सहन करने की शक्ति अर्जित करो। यदि यह कर सको, तो दुनिया अपने आप तुम्हारे चरणों में आ गिरेगी।[१७]

लोग चाहे जो भी क्यों न सोचें; तुम पवित्रता, नैतिकता तथा भगवत्-प्रेम के अपने आदर्श को कभी नीचे मत उतारना। . . . ईश्वर से प्रेम करनेवाले को किसी भी इन्द्रजाल से नहीं डरना चाहिए। स्वर्ग तथा मर्त्यलोक में - सर्वत्र केवल पवित्रता ही सर्वोच्च तथा दिव्यतम शक्ति है।[१८]

मैं उस ईश्वर या धर्म में विश्वास नहीं करता, जो न विधवाओं के आँसू पोंछ सकता है और न अनाथों के मुँह में एक टुकड़ा रोटी ही पहुँचा सकता है। किसी धर्म के सिद्धान्त चाहे जितने भी उदात्त क्यों न हो, उसका दर्शन चाहे जितना भी सुव्यवस्थित क्यों न हो; जब तक वह ग्रन्थों तथा मतों तक ही सीमित है, मैं उसे ‘धर्म’ नहीं मानता। हमारी आँखें पीछे नहीं, सामने हैं। सामने बढ़ते रहो और जिसे तुम अपना धर्म कहकर गौरवबोध करते हो, उसे कार्यरूप में परिणत करो। ईश्वर तुम्हारा कल्याण करें![१९]

वत्स, कोई मनुष्य, कोई जाति, दूसरों से घृणा करते हुए जी नहीं सकती। भारत के भाग्य का निपटारा उसी दिन हो चुका, जब उसने इस म्लेच्छ शब्द का अविष्कार किया और दूसरों से अपना नाता तोड़ लिया। खबरदार, जो तुमने इस विचार की पुष्टि की! वेदान्त की बातें बघारना तो खूब सरल है, पर इसके छोटे-से-छोटे सिद्धान्त को काम में लाना कितना कठिन है![२०]

जिस संन्यासी में मनुष्यों के कल्याण करने की कोई इच्छा नहीं है; वह संन्यासी नहीं, वह तो पशु है![२१]

जिनके ऐशो-आराम में लालन-पालन तथा शिक्षा - लाखों पददलित परिश्रमी गरीबों के हृदय के रक्त से हो रही है और इसके बावजूद जो उनकी ओर ध्यान नहीं देता, उन्हें मैं विश्वासघाती कहता हूँ। इतिहास में कहाँ और किस काल में आपके धनवानों, कुलीनों, पुरोहितों और राजाओं ने गरीबों की ओर ध्यान दिया था - उन गरीबों की ओर, जिन्हें कोल्हू के बैलों की भाँति पेरने से ही उनकी शक्ति संचित हुई थी।[२२]

करोड़ों पिछड़े असहाय लोगों को ऊपर उठाने की किसे चिन्ता है? विश्वविद्यालय के उपाधिधारी कुछ हजार व्यक्तियों से राष्ट्र का निर्माण नहीं हो सकता, कुछ धनवानों से राष्ट्र नहीं बनता। यह सच है कि हमारे पास सुअवसर कम हैं; तथापि तीस करोड़ व्यक्तियों को खिलाने और पहनाने के लिए, उन्हें आराम से रखने के लिए, बल्कि उन्हें विलासितापूर्वक रखने के लिए हमारे पास पर्याप्त संसाधनहैं।[२३]

प्रेम और सहानुभूति ही एकमात्र मार्ग है। प्रेम ही एकमात्र उपासना है।[२४]

मुझे पूर्ण विश्वास है कि कोई भी मनुष्य या राष्ट्र अपने को दूसरों से अलग रखकर जी नहीं सकता; और जब कभी गौरव, नीति या पवित्रता की भ्रान्त धारणा के चलते ऐसा प्रयत्न किया गया है, तो इसका परिणाम उस पृथक् होनेवाले के लिए हमेशा घातक सिद्ध हुआ है।[२५]

लेन-देन ही संसार का नियम है; और यदि भारत फिर से उठना चाहे, तो यह परम आवश्यक है कि वह अपने रत्नों को बाहर लाकर पृथ्वी की जातियों में बिखेर दे; और इसके बदले में वे जो कुछ दे सकें, उसे सहर्ष ग्रहण करे। विस्तार ही जीवन है और संकुचन मृत्यु; प्रेम ही जीवन है और द्वेष ही मृत्यु।[२६]

जो लोग दूसरों को स्वाधीनता देने के लिए तैयार नहीं, क्या वे स्वयं स्वाधीनता पाने योग्य हैं? व्यर्थ का असन्तोष जताते हुए शक्तिक्षय करने के बदले हम चुपचाप वीरता के साथ काम करते रहें। मेरा तो पूर्ण विश्वास है कि संसार की कोई भी शक्ति किसी से वह वस्तु अलग नहीं रख सकती, जिसके लिए वह सचमुच ही योग्य हो। अतीत तो हमारा गौरवमय था ही, पर मेरा आन्तरिक विश्वास है कि भविष्य और भी गौरवमय होगा।[२७]

\vskip 2.6pt

परोपकार ही जीवन है, परोपकार न करना ही मृत्यु है। जितने नरपशु तुम देखते हो, उनमें नब्बे प्रतिशत मृत हैं, प्रेत है, क्योंकि जिसमें प्रेम नहीं, वह जी भी नहीं सकता। मेरे बच्चो, सबके लिए तुम्हारे दिल में दर्द हो - गरीब, मूर्ख तथा पददलित लोगों के दुःख को तुम महसूस करो; और तब तक महसूस करो, जब तक कि तुम्हारे हृदय की धड़कन न रुक जाए, मस्तिष्क न चकराने लगे और तुम्हें ऐसा न प्रतीत होने लगे कि तुम पागल हो जाओगे।[२८]

\vskip 2.6pt

डरो मत मेरे बच्चो। अनन्त नक्षत्रखचित आकाश की ओर भयभीत दृष्टि से ऐसे मत ताको, मानो वह तुम्हें कुचल ही डालेगा। धैर्य रखो। देखोगे, कुछ ही घण्टों में वह सब-का-सब तुम्हारे पैरों तले आ गया है। धैर्य रखो। न धन से काम होता है, न नाम से; न यश काम आता है, न विद्या; प्रेम से ही सब कुछ होता है। चरित्र ही कठिनाइयों की संगीन दीवारें भेदकर अपना रास्ता बना सकता है।[२९]

\vskip 2.6pt

रोटी! रोटी! मुझे इस बात का विश्वास नहीं है कि वह ईश्वर, जो यहाँ पर मुझे रोटी नहीं दे सकता, वही स्वर्ग में मुझे अनन्त सुख देगा! राम कहो! भारत को उठाना होगा, गरीबों को भोजन देना होगा, शिक्षा का विस्तार करना होगा और पुरोहित-प्रपंच की बुराइयों को मिटाना होगा। पुरोहित-प्रपंच और सामाजिक अत्याचारों का कहीं नामोनिशान न रहे! सबके लिए अधिक अन्न और सबको अधिकाधिक अवसर मिलते रहें।[३०]

\vskip 2.6pt

उत्साह से हृदय को भर लो और सर्वत्र फैल जाओ। काम करो, काम करो। नेतृत्व करते समय सबके दास हो जाओ; निःस्वार्थ होओ और कभी एक मित्र को दूसरे के पीठ पीछे उसकी निन्दा करते मत सुनो। अनन्त धैर्य रखो। तभी सफलता तुम्हारे हाथ आएगी।[३१]

\vskip 2.6pt

मेरे साहसी बच्चो, आगे बढ़ो - चाहे धन आए, या न आए, आदमी मिलें या न मिलें। क्या तुम्हारे पास प्रेम है? क्या तुम्हें ईश्वर पर भरोसा है? बस, आगे बढ़ो, तुम्हें कोई नहीं रोक सकेगा।[३२]

\vskip 2.6pt

जल्दबाजी से कोई काम नहीं होगा। पवित्रता, धैर्य और अध्यवसाय - इन्हीं तीन गुणों से सफलता मिलती है; और सर्वोपरि है प्रेम। तुम्हारे सामने अनन्त समय है, अतः हड़बड़ी करने की कोई आवश्यकता नहीं। यदि तुम पवित्र और निष्कपट हो, तो सभी काम ठीक हो जाएँगे। हमें तुम्हारे जैसे हजारों की जरूरत है, जो समाज पर टूट पड़ें और जहाँ कहीं भी जाएँ, वही नये जीवन और नयी शक्ति का संचार कर दें।[३३]

समाचार-पत्रों की निन्दा और व्यर्थ बातों पर ध्यान मत दो। निष्कपट रहो और अपने कर्तव्य का पालन करो, बाकी सब ठीक हो जाएगा। सत्य की विजय अवश्यम्भावी है।[३४]

अपने तन, मन एवं वाणी को ‘जगद्धिताय’ अर्पित करो। तुमने पढ़ा है - मातृदेवो भव, पितृदेवो भव - अपनी माता को ईश्वर समझो, अपने पिता को ईश्वर समझो, परन्तु मैं कहता हूँ - दरिद्रदेवो भव मूर्खदेवो भव - गरीब, निरक्षर, मूर्ख और दुःखी - इन्ही को अपना ईश्वर मानो। इनकी सेवा करना ही परम धर्म समझो।[३५]

शासक बनने की कोशिश मत करो - सबसे अच्छा शासक वह है, जो सबकी सेवा कर सकता है। मृत्युपर्यन्त सत्य-पथ से विचलित मत होना। हम काम चाहते हैं - धन, नाम और यश की हमें चाह नहीं है।[३६]

यदि तुम सचमुच मेरी सन्तान हो, तो तुम किसी चीज से नहीं डरोगे, किसी बात पर नहीं रुकोगे। तुम सिंहतुल्य होगे। हमें भारत और पूरे संसार को जगाना है। कायरता को पास न फटकने देना। मैं ‘नहीं’ नहीं सुनूँगा, समझे? मृत्युपर्यन्त सत्य-पथ पर अटल रहना होगा। . . . इसका रहस्य है गुरुभक्ति, मृत्युपर्यन्त गुरु में विश्वास।[३७]

यदि तुम शासन करना चाहते हो, तो दास बनो। यही सच्चा रहस्य है।[३८]

याद रखना - पुरुष तथा नारी - दोनों की ही आवश्यकता है। आत्मा में नारीपुरुष का कोई भेद नहीं है। . . . हजारों की संख्या में पुरुष तथा नारियाँ चाहिए, जो अग्नि की भाँति हिमालय से कन्याकुमारी तथा उत्तरी ध्रुव से दक्षिणी ध्रुव तक पूरी दुनिया में फैल जाएँगे। वह बच्चों का खेल नहीं है और न उसके लिए समय ही है। जो बच्चों का खेल खेलना चाहते हैं, उन्हें अभी अलग हो जाना चाहिए, नहीं तो आगे उनके लिए बड़ी विपत्ति खड़ी हो जाएगी।[३९]

हममें से प्रत्येक दिन-रात भारत के उन करोड़ों पददलितों के लिए प्रार्थना करे; जो दारिद्र्य, पुरोहित-प्रपंच तथा बलवानों के अत्याचार से पीड़ित हैं। उनके लिए दिनरात प्रार्थना करो। मैं धनवान और उच्च श्रेणी की अपेक्षा इन पीड़ितों को ही धर्म का उपदेश देना अधिक पसन्द करता हूँ। मैं न कोई तत्त्व-जिज्ञासु हूँ, न दार्शनिक और न सिद्ध पुरुष; मैं तो निर्धन हूँ और निर्धनों से प्रेम करताहूँ।[४०]

जब तक करोड़ों भूखे और अशिक्षित रहेंगे, तब तक मैं प्रत्येक उस व्यक्ति को विश्वासघाती समझूँगा, जो उनके खर्च पर शिक्षित हुआ है, परन्तु जो उन पर तनिक भी ध्यान नहीं देता! वे लोग जिन्होंने गरीबों को कुचलकर धन पैदा किया है और अब ठाट-बाट से अकड़कर चलते हैं; यदि वे उन बीस करोड़ देशवासियों के लिए कुछ नहीं करते, जो इस समय भूखे और असभ्य बने हुए हैं, तो वे घृणा के पात्र हैं।[४१]

प्रत्येक राष्ट्र के जीवन में एक मुख्य प्रवाह रहता है। भारत में वह धर्म है। उसी को प्रबल बनाओ - बस, दोनों ओर के अन्य प्रवाह उसी के साथ चलेंगे।[४२]

सदा याद रखो कि प्रत्येक राष्ट्र को अपनी रक्षा स्वयं करनी होगी। इसी तरह प्रत्येक व्यक्ति को भी अपनी रक्षा स्वयं करनी होगी। दूसरों से सहायता की आशा न रखो।[४३]

मेरी सतत प्रार्थना है कि मेरे भीतर जो आग जल रही है, वही तुम्हारे भीतर जल उठे; तुम अत्यन्त निष्कपट बनो और संसार के रणक्षेत्र में तुम्हें वीरगति प्राप्त हो।[४४]

मैं ऐसा कोई मार्ग नहीं निकाल पाया, जिससे सबको प्रसन्न रख सकूँ। अतः मैं वही रहूँगा, जो स्वाभाविक रूप से हूँ - अपनी अन्तरात्मा के प्रति पूर्ण रूप से ईमानदार। सौन्दर्य और यौवन का नाश हो जाता है; जीवन और धन का नाश हो जाता है; नाम और यश का भी नाश हो जाता है; पर्वत भी चूरचूर होकर मिट्टी हो जाते हैं; मित्रता और प्रेम भी नश्वर है - एकमात्र सत्य ही चिरस्थायीहै।[४५]

शुरू में ही बड़ी-बड़ी योजनाएँ मत बनाओ, धीरे-धीरे कार्य आरम्भ करो - जिस जमीन पर तुम खड़े हो, उसे अच्छी तरह पकड़कर क्रमशः ऊँचाइयों को पाने की चेष्टा करो।[४६]

व्यक्ति को अपनी अन्तःप्रेरणा से कार्य करना चाहिए और यदि वह कार्य शुभ तथा हितकर है, तो समाज की भावना में परिवर्तन अवश्य होगा, ऐसा चाहे उसकी मृत्यु के शताब्दियों बाद ही क्यों न हो! हमें तन-मन से कार्य में लग जाना चाहिए। जब तक हम एक - केवल एक ही आदर्श के लिए अपना सर्वस्व न्यौछावर करने को तैयार नहीं होंगे, तब तक हम कदापि आलोक नहीं देख सकेंगे।[४७]

संसार के इतिहास में क्या कभी धनवानों ने कुछ काम किया है? काम हमेशा हृदय और बुद्धि से होता है, धन से नहीं।[४८]

जब-जब तुम्हें दुर्बलता का बोध हो; तब-तब यह समझो कि तुम न केवल स्वयं को, बल्कि अपने उद्देश्य को भी हानि पहुँचा रहे हो। अनन्त श्रद्धा तथा शक्ति ही सफलता का मूल है।[४९]

चाहिए - पूर्ण सरलता, पवित्रता, विशाल बुद्धि और सर्वजयी इच्छाशक्ति। इन गुणों से सम्पन्न मुट्ठी भर लोग काम करें, तो सारी दुनिया उलट-पलट हो जाएगी।[५०]

सत्यमेव जयते नानृतम् - सत्य की ही विजय होती है, असत्य की नहीं। जो लोग सोचते हैं कि मिथ्या का कुछ पुट रहे बिना सत्य का प्रचार सहज ही सम्भव नहीं होगा, वे भ्रान्त हैं। समय आने पर वे देखेंगे कि विष की एक बूँद भी सारे भोजन को विषाक्त कर देती है। . . . जो पवित्र तथा साहसी है, वही जगत् में सब कुछ कर सकता है।[५१]

धर्म ही है भारत की वह जीवनी-शक्ति और जब तक हिन्दू लोग अपने पूर्वजों से प्राप्त उत्तराधिकार को नहीं भूलेंगे, तब तक संसार की कोई भी शक्ति उनका ध्वंस नहीं कर सकती।[५२]

आज्ञा-पालन के गुण को अपनाओ, लेकिन अपने धर्मविश्वास को मत खोओ। बड़ों के अधीन हुए बिना शक्ति कभी-भी केन्द्रीभूत नहीं हो सकती और बिखरी हुई शक्तियों को केन्द्रीभूत किए बिना कोई महान् कार्य नहीं हो सकता। . . . ईर्ष्या तथा अहंभाव को दूर करो। संगठित होकर दूसरों के लिए कार्य करना सीखो। हमारे देश में इसकी बहुत आवश्यकता है।[५३]

अनन्त धैर्य, अनन्त पवित्रता तथा अनन्त अध्यवसाय - ये ही सत्कार्य में सफलता के रहस्य हैं।[५४]

‘अनेक जोगी मठ उजाड़’। भारत में जिस एक चीज का हममें अभाव है, वह है मेल तथा संगठन-शक्ति; और उसे प्राप्त करने का प्रधान उपाय है - आज्ञा-पालन।[५५]

वीरता से आगे बढ़ो। एक दिन या एक वर्ष में सफलता की आशा न रखो। उच्चतम आदर्श को पकड़े रहो। दृढ़ रहो। स्वार्थपरता और ईर्ष्या से बचो। आज्ञा-पालन करो। सत्य, मानवता और अपने देश के कार्य में सदा के लिए अटल रहो; और तुम संसार को हिला दोगे। याद रखो - व्यक्ति और उसका जीवन ही शक्ति का उद्गम है, अन्य कुछ भी नहीं।[५६]

चारों ओर से अन्धकार जितना ही बढ़ता है, उद्देश्य उतना ही निकट आता है; मनुष्य उतना ही अधिक जीवन का सही अर्थ समझने लगता है। तब लगता है कि यह जीवन एक स्वप्न है और हम समझने लगते हैं कि क्यों हर व्यक्ति इसका अनुभव करने में असफल रहता है - इसका कारण यह है कि वह एक अर्थहीन वस्तु का अर्थ निकालने का प्रयास करता है। . . . सन्त यह जानकर कि ‘प्रत्येक वस्तु क्षणिक है’, ‘प्रत्येक वस्तु परिवर्तनशील है’ - सुख तथा दुःख, दोनों का परित्याग कर देता है और किसी भी वस्तु के प्रति आसक्ति न रखकर इस विश्व-परिदृश्य का द्रष्टा मात्र बन जाता है।[५७]

न संख्याबल, न धन, न पाण्डित्य, न वाक्चातुरी - कुछ भी नहीं; बल्कि पवित्रता, आदर्श जीवन, एक शब्द में - अनुभूति को ही सफलता मिलेगी! हर देश में दस-बारह सिंह जैसी शक्तिमान आत्माएँ होने दो, जिन्होंने अपने बन्धन तोड़ डाले हैं, जिन्होंने ‘अनन्त’ का स्पर्श कर लिया है, जिनका चित्त ब्रह्मानुसन्धान में लीन है और जो न धन की चिन्ता करते हैं, न बल की, न नाम की - ये लोग ही संसार को हिला डालने के लिए पर्याप्त होंगे।[५८]

आओ, हम नाम-यश तथा दूसरों पर शासन करने की इ्च्छा को छोड़कर काम करें। काम, क्रोध तथा लोभ - हम इन तीनों बन्धनों से मुक्त हो जाएँ। तब सत्य हमारे साथ होगा।[५९]

बिना विघ्न-बाधाओं के क्या कभी कोई महान् कार्य हो सकता है? समय, धैर्य तथा अदम्य इच्छा-शक्ति से ही कार्य हुआ करता है। मैं तुम लोगों को ऐसी बहुत-सी बातें बताता, जिससे तुम्हारा हृदय उछल पड़ता, परन्तु मैं ऐसा नहीं करूँगा। मैं तो लोहे के समान दृढ़ इच्छा-शक्ति से सम्पन्न हृदय चाहता हूँ, जो कभी कम्पित न हो। दृढ़ता के साथ लगे रहो।[६०]

मैं कायरता से घृणा करता हूँ। कायरों तथा राजनीतिक मूर्खताओं के साथ मैं कोई सम्बन्ध नहीं रखता। मुझे किसी भी प्रकार की राजनीति में विश्वास नहीं है। ईश्वर तथा सत्य ही जगत् में एकमात्र राजनीति है, बाकी सब कूड़ा-करकट है।[६१]

पवित्रता, दृढ़ता तथा उद्यम - ये तीनों ही गुण मैं एक साथ चाहता हूँ।[६२]

पवित्रता, धैर्य तथा प्रयत्न के द्वारा सारी बाधाएँ दूर हो जाती हैं। निःसन्देह सभी महान् कार्य धीरे-धीरे ही होते हैं।[६३]

साहसी बनो और कार्य करो। धैर्य और दृढ़तापूर्वक कार्य - यही एकमात्र मार्ग है।[६४]

जो आज्ञा-पालन करना जानते हैं, वे ही आज्ञा देना भी जानते हैं। पहले आदेशपालन करना सीखो। इन पाश्चात्य राष्ट्रों में जैसे स्वाधीनता का भाव प्रबल है, वैसे ही आदेश-पालन करने का भाव भी प्रबल है। हम सभी स्वयं को बड़ा समझते हैं, इसी से कोई काम नहीं बनता। महान् उद्यम, महान् साहस, महान् वीरता और सबसे पहले आज्ञापालन - ये ही गुण व्यक्तिगत अथवा राष्ट्रीय उन्नति के लिए एकमात्र उपाय हैं।[६५]

अपने देश में क्या मनुष्य भी हैं? यह तो श्मशान-सदृश है। यदि निम्न श्रेणी के लोगों को शिक्षा दे सको, तो कार्य हो सकता है। ज्ञान से बढ़कर दूसरा कौन-सा बल है? क्या तुम उन्हें शिक्षा दे सकते हो? बड़े लोगों ने किस देश में कभी किसी का उपकार किया है? सभी देशों में मध्यवर्गीय लोगों ने ही महान् कार्य किए हैं। रुपये मिलने में क्या देरी लगती है? मनुष्य कहाँ हैं? क्या हमारे देश में एक भी मनुष्य है?[६६]

किसी को उसकी योजना में हतोत्साहित मत करो। निन्दा की प्रवृत्ति पूरी तौर से त्याग दो। जब तक देखो कि लोग सही मार्ग पर जा रहे हैं, तब तक उनके कार्य में सहायता करो; और जब कभी तुम्हें लगे कि वे गलत कर रहे हैं, तो नम्रतापूर्वक उन्हें उनकी गलतियाँ दिखा दो। एक-दूसरे की निन्दा ही सब दोषों की जड़ है। किसी भी संगठन के विनाश में इसका बहुत बड़ा हाथ है।[६७]

चालाकी से कोई महान् कार्य नहीं होता। प्रेम, सत्यानुराग और प्रचण्ड ऊर्जा के द्वारा ही सभी कार्य सम्पन्न होते हैं। तत्कुरु पौरुषम् - इसलिए पुरुषार्थ को प्रकट करो।[६८]

स्वयं कुछ न करना और यदि दूसरा कोई कुछ करना चाहे, तो उसकी हँसी उड़ाना - यही हमारी जाति का एक महान् दोष है और इसी से हम लोगों का सर्वनाश हुआ है। हृदयहीनता और उद्यम का अभाव ही सब दुःखों का मूल है, अतः इन दोनों को त्याग दो।[६९]

पीछे मुड़कर देखने की आवश्यकता नहीं है। आगे बढ़ो! हमें अनन्त शक्ति, अनन्त उत्साह, अनन्त साहस तथा अनन्त धैर्य चाहिए। केवल तभी महान् कार्य सम्पन्न होंगे।[७०]

जो सबका दास है, वही उनका सच्चा स्वामी है। जिसके प्रेम में ऊँच-नीच का विचार है, वह कभी नेता नहीं बन सकता। जिसके प्रेम में कोई सीमा नहीं, जो ऊँचनीच सोचने के लिए कभी रुकता नहीं, उसके चरणों में सारा संसार लोट जाता है।[७१]

संसार के धर्म प्राणहीन उपहास की वस्तु हो गए हैं। जगत् को जिस चीज की जरूरत है, वह है चरित्र। संसार को ऐसे लोग चाहिए, जिनका जीवन स्वार्थहीन ज्वलन्त प्रेम का उदाहरण हो। वह प्रेम हर शब्द को वज्र के समान प्रभावी बना देगा।[७२]

तुम पवित्र और सर्वोपरि निष्ठावान बनो। एक मुहूर्त के लिए भी भगवान के प्रति अपनी आस्था न खोओ, इसी से तुम्हें प्रकाश दिखायी देगा। जो कुछ सत्य है, वही चिरस्थायी रहेगा; जो सत्य नहीं है, उसकी कोई भी रक्षा नहीं कर सकता।[७३]

मैं जो चाहता हूँ, वह है लोहे की नसें और फौलाद के स्नायु, जिनके भीतर ऐसा मन वास करता हो, जो वज्र के समान पदार्थ का बना हो। बल, मनुष्यता, क्षात्रवीर्य और ब्रह्मतेज।[७४]

आनन्दपूर्वक रहो। अपने आदर्श में स्थिर रहो। . . . कभी दूसरों को मार्ग दिखाने या उन पर हुक्म चलाने का प्रयत्न मत करना। . . . शासन मत करो। सबके दास बने रहो।[७५]

पीठ पीछे किसी की निन्दा करना पाप है। इससे पूरी तरह बचकर रहना चाहिए। मन में कई बातें आती हैं, परन्तु उन्हें प्रगट करने से तिल का ताड़ बन जाता है। यदि क्षमा कर दो और भूल जाओ, तो उन बातों का अन्त हो जाता है।[७६]

एक और सत्य जिसका मैंने अनुभव किया है, वह यह है कि निःस्वार्थ सेवा ही धर्म है और बाह्य विधि-अनुष्ठान आदि केवल पागलपन हैं। यहाँ तक कि अपनी मुक्ति की अभिलाषा करना भी अनुचित है। मुक्ति केवल उसके लिए है, जो दूसरों के लिए सर्वस्व त्याग देता है; परन्तु जो लोग दिन-रात ‘मेरी मुक्ति, मेरी मुक्ति’ की रट लगाये रहते हैं, वे अपने इहलोक तथा परलोक के सच्चे कल्याण को नष्ट करके इधर-उधर भटकते रह जाते हैं।[७७]

परोपकार धर्म है; परपीड़न पाप। शक्ति तथा पौरुष पुण्य है; दुर्बलता तथा कायरता पाप। स्वतंत्रता पुण्य है, पराधीनता पाप। दूसरों से प्रेम करना पुण्य है, दूसरों से घृणा करना पाप। परमात्मा में और स्वयं में विश्वास करना पुण्य है, सन्देह करना पाप। एकता का ज्ञान पुण्य है, अनेकता देखना पाप।[७८]

डटे रहो, मेरे बहादुर बच्चो। हमने अभी शुरुआत भर की है। निराश मत होना! कभी मत कहना - बहुत हुआ।[७९]

मैं जितना उन्नत बन सकता था, मैं चाहता हूँ कि मेरे सब बच्चे उससे सौ गुना उन्नत बनें। तुम लोगों में से प्रत्येक को खूब शक्तिशाली बनना होगा। मैं कहता हूँ - अवश्य बनना होगा। आज्ञा-पालन, आलस्यहीनता और ध्येय के प्रति अनुराग - ये तीनों रहें, तो कोई भी तुम्हें अपने मार्ग से डिगा नहीं सकता।[८०]

रुपये आदि सब कुछ अपने आप आते रहेंगे। रुपये नहीं, मनुष्य चाहिए। मनुष्य सब कुछ कर सकता है। रुपयें क्या कर सकते हैं? मनुष्य चाहिए - जितने मिलें, उतना ही अच्छा।[८१]

जगत् की सारी धनराशि की अपेक्षा ‘मनुष्य’ कहीं अधिक मूल्यवान है।[८२]

वत्स, प्रेम कभी निष्फल नहीं होता। आज या कल या फिर युगों के बाद - परन्तु सत्य की विजय अवश्य होगी। प्रेम की विजय अवश्य होगी। क्या तुम अपने भाई, मनुष्यजाति से प्रेम करते हो? तो फिर ईश्वर को ढूँढ़ने कहाँ चले - क्या ये गरीब, दुखी, दुर्बल लोग ईश्वर नहीं हैं? पहले इन्हीं की पूजा क्यों नहीं करते? गंगा-तट पर कुँआ खोदने क्यों जाते हो? प्रेम की सर्व-शक्तिमत्ता में विश्वास करो। इस झूठे चकाचौंध वाले नाम-यश की परवाह कौन करता है? समाचार-पत्रों में क्या छपता है, इसकी मैं कभी खबर नहीं लेता। क्या तुम्हारे पास प्रेम है? तो फिर तुम सर्व-शक्तिमान हो। क्या तुम पूर्णतः निःस्वार्थ हो? यदि हो, तो फिर तुम्हें कौन रोक सकता है? चरित्र की ही सर्वत्र विजय होती है। प्रभु ही समुद्र के तल में भी अपनी सन्तानों की रक्षा करते हैं। तुम्हारे देश के लिए वीरों की आवश्यकता है। वीर बनो।[८३]

मृत्युपर्यन्त काम करो - मैं तुम्हारे साथ हूँ और जब मैं नहीं रहूँगा, तब मेरी आत्मा तुम्हारे साथ काम करेगी।[८४]से अपनी वर्तमान तथा भविष्य में भी आनेवाली समस्याओं का हल निकालना होगा।

\addtoendnotes{\protect\end{multicols}}

स्वामी विवेकानन्द के जीवन की स्मरणीय घटनाएँ

नरेन्द्रनाथ की माँ भुवनेश्वरी देवी एक महीयसी नारी थीं। अपने जीवन के परवर्ती काल में स्वामी विवेकानन्द ने अनेकों बार कहा था - “अपने ज्ञान के विकास के लिए मैं अपनी माँ का ऋणी हूँ।” उनकी शिक्षा देने की पद्धति विलक्षण थी। एक घटना के द्वारा इसे समझा जा सकता है -

\vskip 1.5pt

स्कूल में एक दिन नरेन्द्र को बिना किसी दोष के ही सजा भुगतनी पड़ी। भूगोल की कक्षा में नरेन्द्र ने सही उत्तर दिया था, परन्तु मास्टरजी को लगा कि उत्तर गलत है और इस कारण उन्होंने नरेन्द्र को दण्डित किया। नरेन्द्र ने बारम्बार विरोध जताते हुए कहा - “मुझसे गलती नहीं हुई है, मैं ठीक ही बोल रहा हूँ।” परन्तु इससे मास्टरजी और भी अधिक नाराज हो गए और निर्दयतापूर्वक उन्हें बेंत से पीटने लगे।

\vskip 1.5pt

नरेन्द्रनाथ घर लौटे और उन्होंने रोते हुए सारी बातें माँ को बतायीं। परन्तु माँ ने उन्हें सांत्वना देते हुए कहा - “बेटा, यदि तुमसे भूल नहीं हुई, तो फिर तुम इस विषय में चिन्ता ही क्यों करते हो? फल चाहे जो भी हो, सभी अवस्थाओं में सर्वदा सत्य को पकड़े रहना।”

\vskip 1.5pt

नरेन्द्रनाथ को अपने गुरुदेव में माँ के इस उपदेश की जीवन्त प्रतिमूर्ति देखने को मिली। श्रीरामकृष्ण कहते - “हर अवस्था में सत्य का पालन करना चाहिए। इस कलियुग में यदि कोई सत्य को पकड़े रहता है, तो वह निश्चय ही ईश्वर का दर्शन पा लेगा।” श्रीरामकृष्ण जो कुछ कहते, वही उनके आचरण में भी दीख पड़ता था।

\vskip 1.5pt

स्वामीजी ने अपनी माँ तथा बाद में अपने गुरुदेव में सत्य के प्रति जो अटल निष्ठा देखी, उसे उन्होंने अपने जीवन की प्रत्येक क्रिया में प्रकट किया। परवर्ती काल में जगत् ने उनकी यह स्वाभाविक घोषणा सुनी - “सत्य के लिए सब कुछ का त्याग किया जा सकता है, परन्तु किसी भी चीज के लिए सत्य का त्याग नहीं किया जा सकता।”

एक बार उनकी माँ ने सलाह दी - “आजीवन पवित्र रहो। अपनी मर्यादा की रक्षा करो और दूसरों को सम्मान प्रदान करो। खूब शान्त रहना, परन्तु आवश्यक होने पर दृढ़ता दिखाने में भी संकोच मत करना।”

\vskip 1.5pt

इस सदुपदेश ने नरेन्द्र के चरित्र-गठन में बड़ी सहायता की। उन्हें अपने बचपन से ही ज्ञात हो गया कि अपने स्वाभिमान की कैसे रक्षा की जाए। वे दूसरों के प्रति सम्मान दिखाने में कभी आगापीछा नहीं करते; परन्तु साथ ही वे किसी के द्वारा किए गए निरर्थक अपमान को भी सहन नहीं कर पाते थे।

एक बार नरेन्द्र के पिता के एक मित्र ने अकारण ही उनसे अपमानपूर्ण आचरण किया। इस पर उन्हें बड़ा आश्चर्य हुआ, क्योंकि ऐसा आचरण उन्हें पहले कभी देखने को नहीं मिला था - उनके माता-पिता कभी उन्हें छोटा मानकर उनकी अवज्ञा नहीं करते थे। उन्होंने सोचा - “यह कितने आश्चर्य की बात है! यहाँ तक कि मेरे पिता भी मुझे इतना तुच्छ नहीं मानते।” अतः वे एक घायल नाग की भाँति तनकर खड़े हो गए और दृढ़ स्वर में बोले - “देखिये महाशय, आपके समान अनेक लोग हैं, जो सोचते हैं कि आयु कम होने से बुद्धि भी कम होती है, परन्तु वास्तविकता ऐसी नहीं है।” उन सज्जन ने तत्काल अपनी भूल स्वीकार कर ली।

कठोपनिषद् में हमें एक अन्य बालक का चरित्र देखने को मिलता है, जो निर्भयता तथा स्वाभिमान से परिपूर्ण है। स्वामी विवेकानन्द सर्वदा नचिकेता की प्रशंसा किया करते थे, जिसने कहा था - “बहुत-से लोगों के बीच मैं प्रथम या मध्यम हो सकता हूँ, परन्तु अधम कदापि नहीं हो सकता।”

नरेन्द्र के पिता खुले-हाथों दान किया करते थे। उनके मँझले पुत्र महेन्द्रनाथ ने लिखा है - “दीन-दुखियों की सहायता करना उनके लिए एक बीमारी के समान हो गया था।” मुहल्ले के लोग उन्हें - दाता विश्वनाथ के नाम से जानते थे। किसी की भी आर्थिक कठिनाई को देखकर वे स्वयं को सँभाल नहीं पाते थे। उनके दूर के सम्बन्धी छात्र उनके घर में रहकर उन्हीं के खर्च पर पढ़ाई-लिखाई करते थे। पड़ोसियों में से किसी के अभाव की बात ज्ञात होते ही वे उसकी सहायता में तत्पर हो जाते थे। इस विषय में वे पूर्णतः बेहिसाबी थे। यहाँ तक कि वे कुछ नशेबाज लोगों की भी आर्थिक सहायता किया करते थे।

इस ओर नरेन्द्रनाथ का ध्यान जाने पर, उन्होंने धन के इस दुरुपयोग की ओर जब अपने पिता की दृष्टि आकर्षित किया, तो इस पर विश्वनाथ बोले - “बेटा, जीवन कष्टों से परिपूर्ण है। बड़े होने पर तुम स्वयं ही इन बातों का अनुभव करोगे और उन लोगों के प्रति भी करुणा दिखाना सीखोगे, जो जीवन के अनन्त कष्टों से सामयिक रूप से छुटकारा पाने के लिए नशे या किसी अन्य साधन का भी सहारा लेते हैं।”

नरेन्द्रनाथ को इस सहानुभूति की पूर्ण अभिव्यक्ति श्रीरामकृष्ण के जीवन तथा उपदेशों में देखने को मिली। इसके फलस्वरूप उनकी ‘दया की दृष्टि’ प्रत्येक व्यक्ति तथा प्रत्येक जीव के प्रति ‘प्रेम तथा श्रद्धा’ की दृष्टि में रूपान्तरित हो गयी थी। श्रीरामकृष्ण से उन्होंने सीखा कि केवल दया ही यथेष्ट नहीं है। मनुष्य जीवन्त ईश्वर का एक प्रतिरूप है। क्या हम कभी ईश्वर पर दया दिखाने की बात सोच सकते हैं? नहीं, बल्कि उल्टे हम उनकी सेवा तथा पूजा करके स्वयं को धन्य मानते हैं। अतः इस सन्दर्भ में ‘दया’ शब्द उपयुक्त नहीं है। ‘शिव’ बोध के साथ ‘जीव’ की सेवा करना - ब्रह्म की अभिव्यक्ति के रूप में मानवता की सेवा करना - यही सही दृष्टिकोण है। एक ही ‘नारायण’ चोर-उचक्कों के रूप में भी विद्यमान हैं और भले तथा सुसभ्य लोगों के रूप में भी।

इस प्रकार स्वामी विवेकानन्द ने अपने गुरुदेव से यह सीखा कि हर व्यक्ति को, यहाँ तक कि पापी-पतितों को भी सम्मान की दृष्टि से देखना चाहिए। वे कहा करते थे - “दुष्टरूपी ईश्वर, पापीरूपी ईश्वर!” वे प्रायः कहते - “जीवन भर दुःख-भोग करने के बाद मैंने यही समझा है कि इस संसार-रूपी नरक-कुण्ड में यदि एक दिन के लिए भी एक व्यक्ति के मन में भी थोड़ा-सा सुख तथा शान्ति उत्पन्न किया जा सके, तो केवल उतना ही सत्य है।

नरेन्द्र कहानी सुनाने में भी उस्ताद थे। उनके शब्द भी उतने ही आकर्षक थे, जितना कि उनका व्यक्तित्व। उनके व्यक्तित्व तथा बातों में ऐसा आकर्षण था कि एक बार जब वे कोई कथा सुनाना आरम्भ कर देते, तो लोग अपना काम-काज तक भूलकर उनकी बातें सुनने में मशगूल जाते। स्कूल में एक दिन नरेन्द्र अवकाश के समय अपने मित्रों को बड़े सजीव रूप से कुछ बातें सुना रहे थे। इसी बीच शिक्षक ने कक्षा में प्रवेश किया और अपना विषय पढ़ाना आरम्भ कर दिया। परन्तु छात्रगण नरेन्द्र की कथा में इतने डूबे हुए थे कि उन्हें पाठ सुनाई ही नहीं दे रहा था। थोड़ी देर बाद शिक्षक ने खुसफुसाहट की आवाज सुनी और सारी बात समझ ली। उन्होंने नाराज होकर, उस दिन जो कुछ पढ़ाया जा रहा था, उसके विषय में प्रत्येक छात्र से पूछना आरम्भ किया। कोई भी ठीक उत्तर नहीं दे सका। परन्तु नरेन्द्र की प्रतिभा अद्भुत थी, उनका मस्तिष्क एक साथ ही दो स्तरों पर कार्य कर सकता था। अपने मन के एक भाग से बातचीत करते हुए भी, उनके मन का दूसरा भाग पाठ सुनने में लगा हुआ था। अतः जब शिक्षक ने उनसे भी वही प्रश्न किया, तो उन्होंने सही उत्तर बता दिया।

शिक्षक बड़ी कठिनाई में पड़े। उन्होंने छात्रों से पूछा कि अब तक कौन बातें कर रहा था? सबने नरेन्द्र की ओर इशारा किया, परन्तु शिक्षक ने उन लोगों की बात पर विश्वास करने से इनकार कर दिया। इसके बाद उन्होंने नरेन्द्र को छोड़ बाकी सभी छात्रों को बेंच पर खड़े हो जाने का आदेश दिया। नरेन्द्र भी अपने मित्रों के साथ बेंच पर खड़े हो गए। शिक्षक ने उनसे बैठ जाने को कहा। परन्तु नरेन्द्र ने उत्तर दिया - “नहीं महाशय, मुझे भी खड़े होना पड़ेगा, क्योंकि मैं ही तो उन लोगों के साथ बातें कर रहा था।”

बी. ए. की परीक्षा के लिए फीस जमा करने का समय आ पहुँचा था। हरिदास चट्टोपाध्याय को छोड़ नरेन्द्र के अन्य सभी सहपाठी फीस जमा कर चुके थे। हरिदास बड़ा गरीब था। उसने किसी प्रकार परीक्षा का शुल्क एकत्र कर लिया था, परन्तु जब तक वह कॉलेज की भी पूरी फीस न जमा कर दे, तब तक अधिकारी उसकी परीक्षा की फीस स्वीकार करने को राजी न थे। इस प्रकार हरिदास की परीक्षा में बैठने की आशा धूल में मिल चुकी थी।

हरिदास के इस संकट की बात सुनकर नरेन्द्रनाथ को बड़ा सदमा लगा। सहसा उन्हें याद आया कि विशेष परिस्थितियों में कॉलेज-फीस माफ करने की व्यवस्था भी है और कॉलेज के वरिष्ठ क्लर्क राजकुमार बाबू हरिदास का संकट मिटा सकते हैं। इसमें उन्हें आशा की एक किरण दिखाई दी। अतः नरेन्द्र ने अपने मित्र को आश्वस्त किया कि वे यथासम्भव उनकी सहायता करेंगे।

कुछ दिनों बाद जब छात्रगण अपना बाकी शुल्क तथा परीक्षा-शुल्क जमा कर रहे थे, तभी नरेन्द्र ने राजकुमार बाबू के पास जाकर अनुरोधपूर्वक कहा - “महाशय, हरिदास अपने कॉलेज की फीस देने में असमर्थ है। क्या आप कृपापूर्वक उसकी फीस माफ कर देंगे? यदि आप उसे परीक्षा में सम्मिलित होने दें, तो वह अच्छे अंकों के साथ पास हो जाएगा, नहीं तो उसका जीवन बरबाद हो जाएगा।”

राजकुमार बाबू क्रोधी स्वभाव के व्यक्ति थे। उन्होंने मुँह बिचकाकर नरेन्द्र से कहा - “तुम्हारी धृष्टतापूर्ण सिफारिश की कोई जरूरत नहीं। अच्छा तो यह होगा कि तुम अपने काम से काम रखो। फीस जमा किए बिना मैं उसे कदापि परीक्षा में नहीं बैठने दूँगा।” इस प्रकार दुतकार दिये जाने पर नरेन्द्र अपने मित्र के विषय में और भी अधिक चिन्तित हो उठे।

उन्हें परिस्थिति निराशाजनक प्रतीत हुई, क्योंकि वे जानते थे कि वे स्वयं उतनी राशि कदापि जुटा नहीं सकते और उसका तत्काल भुगतान आवश्यक था। ऐसी स्थिति में उन्हें कुछ समझ में नहीं रहा था कि क्या किया जाए! तभी उन्हें एक तरकीब सूझी।

वे जानते थे कि राजकुमार बाबू अफीम खाने के आदी हैं और प्रतिदिन शाम को नशे की गोली लेने के लिए हेदुआ के एक खास चण्डूखाने में जाया करते हैं। नरेन्द्र उस दिन कॉलेज की छुट्टी होने के बाद घर नहीं लौटे और व्यग्रतापूर्वक संध्या होने की प्रतीक्षा करते रहे। धीरे-धीरे नगर में अन्धकार फैलने लगा। नरेन्द्रनाथ धीरे-धीरे अड्डे के निकट जा पहुँचे और उधर जानेवालों की निगरानी करने लगे। थोड़ी देर बाद नरेन्द्रनाथ ने देखा कि वृद्ध राजकुमार बाबू चोरी-छिपे धीरे-धीरे अफीम के अड्डे की ओर जा रहे हैं। मछली को जाल में आ पहुँची देख, नरेन्द्रनाथ तेजी से राजकुमार बाबू के सामने जा पहुँचे। उन्हें देखते ही बाबू को तो मानो साँप सूंघ गया। नरेन्द्रनाथ ने अवसर देखकर एक बार फिर हरिदास का प्रसंग उठाया और चेतावनी भी दे दी कि यदि वह काम नहीं हुआ, तो उनके नशे की बात पूरे कॉलेज में फैल जाएगी।

राजकुमार बाबू ने खतरा भाँप लिया और धीमे स्वर में नरेन्द्र से बोले - “अरे भाई, नाराज क्यों होते हो? तुम जो चाहते हो, वह हो जाएगा। क्या मैं कभी तुम्हारे अनुरोध को टाल सकता हूँ?” नरेन्द्रनाथ समझ गए कि उनका काम हो गया है और वे अपने उद्देश्य में सफल रहे हैं। अतः वे अपने घर लौट आए और वे वृद्ध सज्जन उस चण्डूखाने में प्रविष्ट हो गए।

अगले दिन सुबह सबेरा होने के पूर्व ही नरेन्द्रनाथ हरिदास के घर जा पहुँचे और उससे बोले - “चलो, आनन्द मनाओ। हमारी योजना सफल हुई। अब तुम्हें कॉलेज की अपनी बकाया फीस नहीं भरनी होगी।” इसके बाद नरेन्द्र ने पिछली शाम की घटना का बड़ा सजीव वर्णन किया और दोनों हँसते-हँसते लोटपोट हो गए।

\vskip -8pt

अगली घटना तब हुई, जब स्वामीजी परिव्राजक के रूप में भ्रमण के दौरान वाराणसी में ठहरे हुए थे। एक दिन दुर्गा-मन्दिर से लौटते समय बन्दरों का एक झुण्ड उनके पीछे पड़ गया। स्वामीजी पहले तो उनसे अपनी जान बचाने के लिए दौड़ने लगे, परन्तु बन्दर उनसे भी अधिक तेज दौड़े और क्रमशः अधिकाधिक आक्रामक होते गए। तभी इस सारी घटना को देख रहे एक वृद्ध संन्यासी ने चिल्लाकर उनसे कहा - “ठहर जाओ। बन्दरों का सामना करो।” स्वामीजी ने उसकी आवाज सुनी और मुड़कर बन्दरों का सामना किया। बन्दरों ने तत्काल उनका पीछा छोड़ दिया।

इस साधारण-सी घटना से स्वामीजी ने एक महान् शिक्षा ग्रहण की। वे समझ गए कि कोई कठिनाई या संकट आने पर व्यक्ति को भागना नहीं, अपितु उसका साहसपूर्वक सामना करना चाहिए। परवर्ती काल में, न्यूयार्क में एक व्याख्यान देते समय स्वामीजी ने इस घटना का उल्लेख करते हुए कहा था - “समस्त जीवन में हमें यही शिक्षा लेनी होगी - जो कुछ भी भयानक है, उसका सामना करना पड़ेगा, साहसपूर्वक उसके सामने खड़ा होना पड़ेगा। जैसे बन्दरों के सामने से न भागकर, उनका सामना करने पर वे भाग गए थे, उसी प्रकार हमारे जीवन में जो कुछ कष्टप्रद बातें हैं, उनका सामना करने ही पर वे भाग जाती हैं। यदि हमें स्वाधीनता अर्जित करनी हो, तो हम प्रकृति को जीतने पर ही उसे पाएँगे, उससे भागकर नहीं। कापुरुष कभी विजय नहीं पा सकता। हमको भय, कष्ट और अज्ञान के साथ संग्राम करना होगा, तभी वे हमारे सामने से भाग जाएँगे।”

\vskip -8pt

एक बार किसी ने स्वामीजी से कहा कि संन्यासी को अपने देश के प्रति विशेष लगाव नहीं रखना चाहिए; बल्कि उसे तो प्रत्येक राष्ट्र को अपना ही मानना चाहिए। इस पर स्वामीजी ने उत्तर दिया - “जो व्यक्ति अपनी ही माँ को प्रेम तथा सेवा नहीं दे सकता, वह भला दूसरे की माँ को सहानुभूति कैसे दे सकेगा?”

स्वामीजी का तात्पर्य यह था कि संन्यासी को भी अपनी मातृभूमि से प्रेम करना चाहिए। जो व्यक्ति अपने ही देश से प्रेम नहीं कर सकता, वह पूरी पृथ्वी को भला कैसे अपना बना सकता है? पहले देशभक्ति; और उसके बाद विश्वप्रेम!

\vskip -8pt

एक बार स्वामीजी हिमालय की एक लम्बी यात्रा कर रहे थे। उन्होंने देखा कि एक वृद्ध यात्री खूब थका हुआ एक चढ़ाई के नीचे असहाय-सा खड़ा है। वृद्ध ने निराश होकर स्वामीजी से कहा, “महाराज, इतना लम्बा रास्ता कैसे पार कर सकूँगा? मैं तो अब और चल भी नहीं सकता - मेरी तो छाती ही फट जाएगी।”

स्वामीजी ने धैर्यपूर्वक उस वृद्ध की बातें सुनीं और उसके बाद कहा, “जरा अपने पाँवों की ओर देखिए! पीछे आपके पाँवों के नीचे जो रास्ता है, उसे आप पार कर आए हैं; और उसी रास्ते को आप सामने भी देख रहे हैं। वह भी शीघ्र ही आपके पाँवों तले होगा।” स्वामीजी की यह बात सुनकर वृद्ध की निराशा दूर हो गयी और वे फिर से अपने पथ पर अग्रसर हुए।

१८८८ ई. के अगस्त में स्वामीजी आगरा से पैदल ही वृन्दावन की ओर चले जा रहे थे। नगर के बाहर निकलते ही उन्होंने एक व्यक्ति को सड़क के किनारे बैठकर चिलम पीते देखा। काफी दूर तक पैदल चलने के कारण स्वामीजी थक गए थे। उनके मन में थोड़ा-सा धूम्रपान तथा विश्राम करने की इच्छा हुई। अतः वे उस व्यक्ति के पास गए और पूछा कि क्या वे भी उसकी चिलम से धूम्रपान कर सकते हैं? यह प्रस्ताव सुनते ही वह व्यक्ति काँप उठा। उसने स्वामीजी से कहा - “महाराज, मुझे खेद है कि मैं अपना जूठा चिलम आपको पीने के लिए नहीं दे सकता, क्योंकि आप संन्यासी हैं और मैं एक अछूत भंगी हूँ!”

स्वामीजी ने बिना कुछ कहे अपनी यात्रा जारी रखी। परन्तु थोड़ी दूर जाने के बाद ही उनके मन में विद्युत् के समान एक विचार कौंधा - “यह क्या! एक संन्यासी के रूप में क्या मैंने जातिबोध, कुल-अभिमान आदि सहित सब कुछ का त्याग नहीं कर दिया है? यह मेरे लिए कितनी लज्जा की बात है कि मैंने केवल इसलिए उसकी चिलम नहीं पी, क्योंकि वह जाति का भंगी है! इस विचार ने उन्हें इतना बेचैन कर दिया कि वे तत्काल लौटकर उस व्यक्ति के पास जा पहुँचे और उसकी अनिच्छा के बावजूद उससे एक चिलम बनवायी। इसके बाद स्वामीजी उसके पास बैठकर आनन्दपूर्वक धूम्रपान करने लगे।

\vskip -8pt

स्वामीजी तब वाराणसी में ठहरे हुए थे। १३ अप्रैल, १८९० को उन्हें अपने गुरुभाई बलराम बोस के निधन की दुःखद सूचना मिली। इससे उन्हें इतना सदमा पहुँचा कि वे अपने आँसुओं को रोक नहीं सके। वाराणसी के सुप्रसिद्ध विद्वान् प्रमदादास मित्र का ध्यान इस ओर आकृष्ट हुआ और वे बोले - “स्वामीजी, आप एक संन्यासी हैं। आपका इस प्रकार शोक करना शोभा नहीं देता।”

प्रमदाबाबू की टिप्पणी सुनकर स्वामीजी के मन को चोट लगी और वे बोल उठे - “आप कहते क्या हैं, प्रमदाबाबू! यह सच है कि मैं संन्यासी हूँ। परन्तु क्या एक संन्यासी के लिए हृदयहीन होना आवश्यक है?” उन्होंने आगे कहा - “देखिए, एक सच्चा संन्यासी सामान्य लोगों से कहीं अधिक कोमल हृदयवाला होता है। जो भी हो, हम मनुष्य तो हैं न! इसके अतिरिक्त बलराम बाबू मेरे गुरुभाई भी थे। मैं किसी ऐसे संन्यास में विश्वास नहीं करता, जो व्यक्ति को संवेदनहीन तथा निर्दय बना देताहै!”

स्वामीजी प्रायः ही अपने शिष्यों से कहा करते थे कि जो कोई दूसरों का भला करने की चेष्टा नहीं करता, वह संन्यासी कहलाने के योग्य नहीं है। वे बारम्बार कहते कि दूसरों के हितार्थ प्राण देने के लिए, जीवों के गगनभेदी रुदन को मिटाने के लिए, विधवाओं के आँसू पोंछने के लिए, पुत्र-वियोग से पीड़ित माता को सांत्वना प्रदान करने के लिए, अज्ञ जनता को जीवन-संग्राम के उपयुक्त बनाने के लिए, सबका लौकिक तथा पारलौकिक कल्याण करने के लिए और सबको ज्ञान का आलोक देकर उनके भीतर सोये हुए ब्रह्म-भाव को जगाने के लिए ही जगत् में संन्यासी का जन्म हुआ है।

\vskip -8pt

स्वामीजी की पवहारी बाबा के प्रति बड़ी श्रद्धा थी। उन्होंने बाबाजी का दर्शन भी किया था। गाजीपुर में निवास करते समय स्वामीजी ने सुना कि बाबाजी के पास जो थोड़ी-बहुत चीजें थीं, उन्हें चुराने के लिए एक बार उनकी कुटिया में एक चोर आया था। चोर जब चुराई हुई चीजों के साथ चलने ही वाला था कि बाबाजी की नींद खुल गयी। इससे चोर डर गया और सारी वस्तुएँ वहीं छोड़कर भागने लगा। पवहारी बाबा ने तत्काल वे चीजें उठायीं और चोर के पीछे दौड़ पड़े। काफी दूर तक पीछा करने के बाद आखिरकार उन्होंने चोर को पकड़ ही लिया और उससे उन वस्तुओं को स्वीकार कर लेने का अनुरोध करने लगे। बाबाजी ने चोर से कहा - “नारायण, ये सारी चीजें आपकी ही हैं।” परन्तु चोर अविश्वासपूर्वक उनकी ओर देखता ही रह गया।

अनेक वर्षों बाद हिमालय में भ्रमण करते समय एक बार स्वामीजी की एक तेजस्वी साधु से भेंट हुई। उनके साथ थोड़ी देर बातचीत के बाद स्वामीजी को विश्वास हो गया कि ये साधु बड़े उच्च कोटि के हैं। परन्तु बाद में यह सुनकर वे विस्मित रह गए, “स्वामीजी, मैं वही चोर हूँ, जिसने बाबाजी की कुटिया में चोरी करने की चेष्टा की थी!”

साधु ने आगे कहा - “जब पवहारी बाबा ने मुस्कुराते हुए मुझे अपनी सारी चीजें सौंप दी और मुझे ‘नारायण’ कहकर सम्बोधित किया, तो मुझे बोध हुआ कि मैंने कितना जघन्य कार्य किया है और मैं कितना नीच हूँ। उसी क्षण से मैंने सांसारिक सम्पदा के पीछे दौड़ना छोड़ दिया और परमार्थिक धन की खोज में लग गया।” उनकी कथा सुनकर स्वामीजी बड़े प्रभावित हुए और बाद में वे कहा करते थे - “प्रत्येक पापी के भीतर साधुत्व का बीज विद्यमान है।”

\vskip -8pt

स्वामी विवेकानन्द के परिव्राजक जीवन में, और भी एक रोचक घटना हुई थी। सम्भवतः नवम्बर १८९० ई. के दूसरे सप्ताह में स्वामीजी मेरठ आए और वहीं संयोगवश उनकी भेंट अपने कुछ गुरुभाइयों से हुई, जो अलग से तीर्थयात्रा हेतु निकले हुए थे। जैसा कि स्वाभाविक था, इतने दिनों बाद वे लोग एक-दूसरे से मिलकर बड़े प्रसन्न थे। वे लोग वहाँ एक साथ रहने लगे और वह स्थान मानो एक द्वितीय वराहनगर मठ में रूपान्तरित हो गया।

जैसा कि सर्वविदित है - स्वामीजी पुस्तकों के बड़े प्रेमी थे। मेरठ में उन्होंने अपना बहुत-सा समय ग्रन्थ पढ़ने में ही बिताया। उनके कहने पर स्वामी अखण्डानन्द प्रतिदिन एक स्थानीय पुस्तकालय में जाकर सर जॉन लबक की ग्रन्थावली का एक बड़ा-सा खण्ड ले आते और अगले दिन उसे लौटाकर उसके बाद का खण्ड ले आते।

ग्रन्थपाल ने सोचा कि स्वामीजी पुस्तकें पढ़ नहीं रहे हैं, बल्कि केवल दूसरों पर अपना रुआब जमाने का प्रयास कर रहे हैं। एक दिन स्वामी अखण्डानन्द जब लबक का अगला खण्ड लेने गए, तो ग्रन्थपाल ने उनके समक्ष अपनी शंका व्यक्त की।

अखण्डानन्दजी ने लौटकर यह बात स्वामीजी को बतायी। इसे सुनकर स्वामीजी एक दिन स्वयं ही पुस्तकालय में उपस्थित हुए और विनम्रता के साथ ग्रन्थपाल से बोले - “महाशय, मैंने बड़े ध्यानपूर्वक इन ग्रन्थों को पढ़ा है। यदि आपको इस विषय में कोई शंका हो, तो आप अपनी इच्छानुसार इन पुस्तकों में से कहीं से कोई भी प्रश्न पूछ सकते हैं।”

इस पर ग्रन्थपाल ने स्वामीजी से अनेक प्रश्न पूछे और स्वामीजी ने उन सभी प्रश्नों के सटीक उत्तर दिये। ग्रन्थपाल आश्चर्यचकित हो उठा। उसे अपने जीवन में कभी स्वामीजी जैसा व्यक्ति देखने को नहीं मिला था।

खेतड़ी के राजा भी स्वामीजी के पढ़ने की पद्धति देखकर बड़े विस्मित हुए थे। स्वामीजी कोई भी पुस्तक हाथ में लेकर शीघ्रतापूर्वक उसके शुरू से अन्त तक के पृष्ठ पलटते जाते; बस, इतने से ही उनकी पढ़ाई पूरी हो जाती। राजा ने जब पूछा कि यह भला कैसे सम्भव है! तो स्वामीजी ने बताया कि जैसे एक शिशु पढ़ना सीखता है, तो सर्वप्रथम वह किसी शब्द के किसी विशेष अक्षर पर अपना ध्यान एकाग्र करता है। उसका दो-तीन बार उच्चारण करता है, फिर अगले अक्षर के साथ भी ऐसा ही करने के बाद वह पूरे शब्द का उच्चारण करता है। जब वह पढ़ने की कला में और भी आगे बढ़ता है, तो वह प्रत्येक शब्द पर ध्यान देता है। फिर काफी अभ्यास के बाद वह दृष्टि मात्र डालकर ही पूरा वाक्य पड़ लेता है। इसी प्रकार यदि कोई अपनी एकाग्रता की शक्ति बढ़ाता जाए, तो वह पलक झपकते ही एक पूरा पृष्ठ पढ़ सकता है। स्वामीजी ने बताया कि वे ऐसा ही करते हैं और साथ ही यह भी बताया कि इसके लिए ब्रह्मचर्य, अभ्यास तथा एकाग्रता की आवश्यकता है। इन तीन चीजों का आश्रय लेकर कोई भी व्यक्ति यह क्षमता अर्जित कर सकता है।

बेलगाम के वन-अधिकारी हरिपद मित्र भी इसी प्रकार आश्चर्यचकित हुए थे। एक बार उनके साथ बातचीत के दौरान स्वामीजी ने अपनी याददाश्त से चार्ल्स डिकेंस द्वारा रचित ‘पिकविक पेपर्स’ ग्रन्थ का एक बड़ा अंश उद्धृत किया। इसके बाद, यह सुनकर तो मित्र महाशय के विस्मय की सीमा ही न रही कि स्वामीजी ने वह ग्रन्थ केवल दो बार ही पढ़ा है। स्वामीजी ने उन्हें बताया कि एकाग्रता तथा ब्रह्मचर्य के पालन से बुद्धि तीक्ष्ण हो जाती है।

एक बार स्वामीजी अस्वस्थ थे और बेलूड़ मठ में निवास कर रहे थे। एक दिन उनके शिष्य शरत् चन्द्र चक्रवर्ती उनसे मिलने उनके कमरे में आए और देखा कि वहाँ ब्रिटानिका विश्वकोष का एक नया सेट रखा हुआ है। शरत् चन्द्र ने उन विशाल चमचमाते ग्रन्थों को देखकर कहा, “इतनी सारी पुस्तकें तो एक जीवन में पढ़ पाना कठिन है।” परन्तु स्वामीजी इस बात से सहमत नहीं हुए। वे बोले, “क्या कहता है? इन दस खण्डों को मैं पढ़ चुका हूँ; इनमें से तू जहाँ से चाहे, पूछ ले।”

शिष्य उन खण्डों में से चुन-चुनकर कठिन प्रश्न करने लगा और स्वामीजी के मुख से उन सबके उपयुक्त उत्तर सुनकर उसके विस्मय का ठिकाना न रहा। इतना ही नहीं अनेक स्थानों पर स्वामीजी ने उन खण्डों से लम्बे उद्धरण भी दिए। अन्त में शिष्य में आत्मविश्वास जाग्रत करने के उद्देश्य से स्वामीजी बोले, “देख, ब्रह्मचर्य का ही ठीकठीक पालन करने से सारी इच्छित विद्याएँ प्राप्त हो जाती हैं और व्यक्ति में आसानी से ऐसी स्मृति आ जाती है।” उनकी विलक्षण स्मरण-शक्ति पर जर्मन दार्शनिक पॉल डॉयसन के भी विस्मित हो जाने पर स्वामीजी ने उन्हें भी यही बताया था।

१८९१ ई. में स्वामीजी माउंट आबू में एक मुसलमान वकील के अतिथि के रूप में निवास कर रहे थे। खेतड़ी-राजा के नीजी सचिव मुंशी जगमोहन लाल एक दिन वकील साहब के बँगले पर आए और स्वामीजी को उनके यहाँ ठहरे देखकर बड़े चकित हुए। जगमोहन लाल अपने विस्मय को छिपाये रखने में असमर्थ होकर बोल उठे - “स्वामीजी, आप एक हिन्दू संन्यासी हैं। आप एक मुसलमान के यहाँ कैसे निवास कर रहे हैं?”

स्वामीजी के लिए किसी भी प्रकार का जाति-पाति या धर्म-विषयक भेदभाव सह पाना असम्भव था; अतः उन्होंने कठोर स्वर में उत्तर दिया - “महाशय, आप कहना क्या चाहते हैं? मैं एक संन्यासी हूँ। मैं आपकी समस्त सामाजिक मान्यताओं के परे हूँ। यहाँ तक कि मैं भंगी - तथाकथित अछूत से साथ भी भोजन कर सकता हूँ। मैं ईश्वर से नहीं डरता, क्योंकि वे इसकी अनुमति देते हैं; मैं शास्त्रों से भी नहीं डरता, क्योंकि वे भी इसके लिए अनुमति देते हैं; परन्तु मैं आप लोगों और आपके समाज से डरता हूँ। आप लोग ईश्वर तथा शास्त्रों के विषय में कुछ भी नहीं जानते। मैं तो सर्वत्र - यहाँ तक कि सबसे छुद्र कीट तक में ब्रह्म की ही अभिव्यक्ति देखता हूँ। मेरी दृष्टि में कुछ भी ऊँचा या नीचा नहीं है। शिव! शिव!!” स्वामीजी के प्रत्येक शब्द से आग बरस रही थी और मुंशी जगमोहन लाल सम्मोहित होकर खड़े उनके अद्भुत व्यक्तित्व को देखते रह गए।

उस काल की परम्परा के अनुसार एक दिन खेतड़ी के राजा ने एक नर्तकी के गायन का आयोजन किया। उन दिनों स्वामीजी भी राजा अजीतसिंह के मेहमान के रूप में खेतड़ी के राजमहल में ठहरे हुए थे। राजाजी ने स्वामीजी को भी गायन सुनने के लिए निमंत्रण भेजा, परन्तु स्वामीजी ने आने से मना करते हुए यह सन्देश भेजा कि संन्यासी के लिए ऐसे आयोजन में भाग लेना उसके आदर्शों के प्रतिकूल है।

गायिका को यह सुनकर बड़ा दुःख हुआ। उसने मानो इसके उत्तर में ही सुप्रसिद्ध वैष्णव सन्त सूरदास का एक भजन गाना आरम्भ किया। शाम की मन्द वायु के साथ नर्तकी के वेदनापूर्ण भजन की मधुर स्वर-लहरी स्वामीजी के संवेदनशील कानों तक जा पहुँची। उस भावपूर्ण भजन के शब्द इस प्रकार थे -

प्रभु मोरे अवगुन चित न धरो,
समदरशी है नाम तिहारो चाहे तो पार करो।
इक लोहा पूजा में राखत, इक घर बधिक परो,
पारस गुन अवगुन नहीं चितवे, कंचन करत खरो।
इक नदिया इक नार कहावत, मैलो नीर भरो,
जब दोनों मिल एक बरन भये, सुरसरि नाम परो।
स्वामी विवेकानन्द के जीवन की स्मरणीय घटनाएँ
इक माया इक ब्रह्म कहावत सूर-श्याम झगरो,
अज्ञान से भेद होवे, ज्ञानी काहे भेद करो।

पूरे भजन के द्वारा यही भाव व्यक्त हुआ कि ईश्वर प्रत्येक व्यक्ति तथा वस्तु में ओतप्रोत हैं। इसे सुनकर स्वामीजी भावविभोर हो उठे। वे स्वयं को धिक्कारते हुए कह उठे - “यह मैं कैसा संन्यासी हूँ, जो एक नारी तथा स्वयं के बीच ऐसा भेदभाव रखता हूँ?” इस भजन से उन्हें एक महान् शिक्षा मिली। स्वामीजी को बोध हुआ कि सभी के भीतर एक ही आत्मा निवास करती है, अतः वे किसी का तिरस्कार नहीं कर सकते। वे तत्काल दौड़ते हुए वहाँ जा पहुँचे, जहाँ भजन चल रहा था। कहते हैं कि स्वामीजी ने उस नर्तकी को ‘माँ’ के रूप में सम्बोधित किया और अपने अनुचित व्यवहार के लिए उससे क्षमा-याचना की।

एक संन्यासी सामाजिक मान्यताओं के परे एक चिरमुक्त आत्मा होता है। वह एक नदी के समान निरन्तर चलता रहता है। कभी वह अपनी रात श्मशान में बिताता है, तो कभी एक महाराजा के महल में सोता है और कभी वह रेलवे स्टेशन में रात गुजारता है; परन्तु वह हर हालत में प्रसन्न रहता है। स्वामीजी एक ऐसे ही संन्यासी थे, जो इस समय राजस्थान के एक रेलवे स्टेशन पर ठहरे हुए थे। पूरे दिन भर उनके पास आनेवाले लोगों का ताँता लगा रहता था। वे लोग उनसे धर्म-विषयक तरह-तरह के प्रश्न पूछते और स्वामीजी अथक भाव से उनके उत्तर देते रहते। इसी प्रकार तीन दिन तथा तीन रात बीत गए। स्वामीजी आध्यात्मिक चर्चा में ऐसे डूबे हुए थे कि कुछ खाने के लिए भी उन्होंने अपनी वाणी को विराम नहीं दिया। जो लोग उनके उपदेश सुनने आए थे, उन लोगों के मन में भी यह विचार नहीं आया कि स्वामीजी से पूछें कि उनका भोजन हुआ है या नहीं।

उनके वहाँ निवास की तीसरी रात, जब सभी आगन्तुक लौट चुके थे, तभी एक निर्धन व्यक्ति सामने आया और उनसे बड़े प्रेम के साथ बोला - “स्वामीजी, मैंने देखा कि पिछले तीन दिनों से आप बातें ही किए जा रहे हैं। इस दौरान आपने जल की एक बूँद तक ग्रहण नहीं किया! इससे मेरे मन को बड़ी पीड़ा हुई है।”

स्वामीजी को ऐसा महसूस हुआ मानो ईश्वर स्वयं ही उनके समक्ष उस निर्धन व्यक्ति के रूप में अवतीर्ण हुए हों। उन्होंने उसकी ओर देखा और बोले - “क्या आप मुझे कुछ खाने को देंगे?” वह व्यक्ति जाति का मोची था, इसलिए कुछ हिचकिचाहट के साथ बोला - “स्वामीजी, मेरा हृदय आपको कुछ रोटियाँ खिलाने को आतुर है, परन्तु मैं उन्हें कैसे दे सकता हूँ? वे मेरे द्वारा स्पर्श की हुई हैं! यदि आप अनुमति दें, तो मैं आपके लिए थोड़ा-सा कच्चा आटा तथा दाल ले आऊँ, आप स्वयं अपनी इच्छानुसार उसे पका लें।”

स्वामीजी ने कहा - “नहीं, मेरे भाई, तुमने जो रोटियाँ बनायी हैं, वे ही मुझे दे दो। मैं उन्हें बड़े आनन्द से खाऊँगा।” वह गरीब आदमी यह सुनकर डर गया। उसे भय हुआ कि यदि राजा को पता चला कि इस अस्पृश्य व्यक्ति ने एक संन्यासी को अपना खाना दिया है, तो वे उसके लिए कठोर दण्ड की व्यवस्था कर सकते हैं। परन्तु एक संन्यासी की सेवा करने की आकांक्षा ने उसके भय को परे धकेल दिया। वह शीघ्रतापूर्वक घर गया और स्वामीजी के लिए ताजी बनी हुई रोटियों के साथ वापस लौटा। इस निर्धन व्यक्ति की दयालुता तथा निःस्वार्थ प्रेम को देखकर स्वामीजी की आँखों में आँसू आ गए। उन्होंने सोचा कि ऐसे कितने ही उदार लोग अज्ञात रूप से हमारे देश की झोपड़ियों में निवास करते हैं। ये लोग आर्थिक दृष्टि से निर्धन और तथाकथित निम्न जातियों में जन्मे हैं, तथापि ये कितने महान् तथा उदार हृदयवाले हैं!

इसी बीच कुछ सज्जनों ने देखा कि स्वामीजी चर्मकार का दिया हुआ भोजन खा रहे हैं, तो वे इस पर खूब चिढ़ गए। वे लोग स्वामीजी के पास आकर बोले कि उनके लिए निम्न जाति के व्यक्ति द्वारा प्रदत्त भोजन ग्रहण करना अनुचित है। स्वामीजी ने धैर्यपूर्वक उनकी बातें सुनी और उसके बाद कहने लगे - “आप लोगों ने मुझे पिछले तीन दिनों से निरन्तर अविराम बोलने को मजबूर किया, परन्तु आपने मुझसे इतना तक नहीं पूछा कि मेरा भोजन तथा विश्राम हुआ है या नहीं। इसके बावजूद आप लोगों का दावा है कि आप लोग ऊँची जाति के और सज्जन व्यक्ति हैं। इससे भी बढ़कर शर्म की बात तो यह है कि आप इसे अछूत कहकर इसका अपमान कर रहे हैं। क्या आप लोग इसके भीतर से प्रकट हुई उदारता की अनदेखी करते हुए निर्लज्ज भाव से इसका तिरस्कार कर सकते हैं?”

उच्च कोटि के सन्तों तथा महापुरुषों के मन में भी कभी-कभी आध्यात्मिक हताशा का भाव दीख पड़ता है। स्वामीजी भी इसके अपवाद न थे। जब वे परिव्राजक का जीवन बिताते हुए भ्रमण कर रहे थे, तभी एक दिन यह सोचकर उनके मन में घोर निराशा उत्पन्न हुई कि जीवन के जिस लक्ष्य की प्राप्ति के लिए मैंने संसार का त्याग किया था, अहा, वह ईश्वर-दर्शन मुझे अब भी प्राप्त नहीं हो सका! उन्होंने मन-ही-मन सोचा - “अब इस जीवन की मेरे लिए कोई उपयोगिता नहीं;” और निश्चय किया कि - अब मैं निराहार रहकर ध्यान करते हुए इस शरीर को सूखी पत्ती के समान त्याग दूँगा।

इसी उद्देश्य को ध्यान में रखकर वे एक घने जंगल में प्रविष्ट हुए और बिना कुछ खाये-पीये दिन भर चलते रहे। संध्या के बाद वे थकान के कारण चलने में असमर्थ हो गए और एक वृक्ष के नीचे लेट गए। थोड़ी देर बाद उन्होंने देखा कि एक बाघ छिपते हुए उन्हीं की ओर अग्रसर हो रहा है। वे उसी प्रकार चुपचाप लेटे हुए सोचने लगे - “चलो, एक भूखे प्राणी का शिकार बनकर कम-से-कम उसकी सेवा का मौका तो मिला, क्योंकि ऐसा तो नहीं लगता कि मैं कभी जगत् का कोई अन्य उपकार कर सकूँगा।” इसके बाद वे शान्तिपूर्वक प्रतीक्षा करने लगे कि बाघ आकर उन पर झपट्टा मारे। बाघ स्वामीजी के काफी पास तक आया, परन्तु किसी अज्ञात कारणवश वह पीछे मुड़ा और जंगल के अँधियारे में गायब हो गया। स्वामीजी को अपनी आँखों पर विश्वास नहीं हुआ! वे सोचते रहे कि बाघ फिर लौटेगा। उसी की प्रतीक्षा में उन्होंने सारी रात उसी वृक्ष के नीचे बितायी, परन्तु वह फिर नहीं आया।

उन दिनों परिव्राजक के रूप में भ्रमण कर रहे स्वामीजी के तेजोमय व्यक्तित्व की ओर आकृष्ट होनेवाले विभिन्न रियासतों के राजाओं की ही भाँति, मैसूर के महाराजा चामराजेन्द्र वाडियार भी उनके सम्पर्क में आए और अल्प काल के भीतर ही दोनों के बीच बड़ी घनिष्ठता हो गयी। एक दिन महाराजा ने कहा, “स्वामीजी, मेरे दरबारियों के विषय में आपकी क्या राय है?” दरबारी लोग भी वहीं उपस्थित थे, परन्तु स्वामीजी सर्वदा सत्य बोलने के अभ्यस्त थे। अतः वे बेहिचक बोले, “दरबारी जैसे सर्वत्र होते हैं, वैसे ही यहाँ भी हैं।”

महाराजा ने स्वामीजी का तात्पर्य समझ लिया। उन्होंने मन-ही-मन यह मान लिया कि स्वामीजी का कहना सत्य है। तो भी उन्होंने बाहर से स्वामीजी के साथ पूर्ण सहमति नहीं जतायी और धीमे स्वर में अपने दरबारियों का पक्ष लेते हुए बोले, “नहीं, नहीं, स्वामीजी, कम-से-कम मेरे दीवान तो वैसे नहीं हैं। ये तो बड़े ही बुद्धिमान और विश्वस्त हैं।” स्वामीजी ने उत्तर दिया - “परन्तु महाराज, दीवान ही वह व्यक्ति है, जो राजा को लूटकर अंग्रेज सरकार के राज-प्रतिनिधि की जेब भरता है।”

महाराजा ने देखा कि स्वामीजी कुछ ज्यादा ही कह जा रहे हैं; अतः उन्होंने बातचीत का विषय बदल दिया और थोड़ी देर बाद स्वामीजी को अपने भीतरी कक्ष में ले जाकर बोले - “स्वामीजी महाराज, इतनी स्पष्टवादिता सर्वदा सुरक्षित नहीं होती। मेरे दरबारियों के समक्ष आप जैसे बोल रहे थे, यदि वैसे ही बोलते रहे, तो मुझे आशंका है कि कोई आपको जहर भी दे सकता है।” स्वामीजी दहाड़ उठे - “क्या? तो आप ऐसा सोचते हैं कि एक सच्चा संन्यासी अपने प्राणों के भय से सत्य नहीं बोलेगा? महाराज, मान लीजिए कि कल ही आपका पुत्र मुझसे पूछे, ‘स्वामीजी, मेरे पिता के विषय में आपके क्या विचार हैं?’ तो क्या मैं आपके उन सारे गुणों का बखान करूँगा, जो मैं निश्चित रूप से जानता हूँ कि आपमें हैं ही नहीं? क्या मैं इस विषय में झूठ बोलूँगा? ऐसा कदापि नहीं हो सकता!”

अपनी स्पष्टवादिता के बावजूद स्वामीजी कभी किसी के पीठ-पीछे उसकी निन्दा नहीं करते थे। यदि वे किसी का कोई दोष आवश्यक भी समझते, तो वे स्वयं उसी व्यक्ति को बताते। उसकी अनुपस्थिति में, वे उसके चरित्र के नकारात्मक पहलुओं को भुलाकर, केवल उसके गुणों की प्रशंसा ही किया करते थे।

\vskip -8pt

स्वामी तुरीयानन्द (हरि महाराज) ने एक घटना का वर्णन किया है। उस समय स्वामीजी अमेरिका-यात्रा के लिए मुम्बई जा रहे थे और तुरीयानन्दजी स्वामी ब्रह्मानन्द के साथ उनसे मिलने आबूरोड स्टेशन पर आए हुए थे। उस समय स्वामीजी ने कहा था, “हरिभाई, मैं अब भी तुम्हारे तथाकथित धर्म को समझने में असमर्थ हूँ।” इतना कहने के बाद वे भावुकता के आवेग में काँप उठे और उनके चेहरे पर गहन वेदना का भाव झलक उठा। लेकिन उन्होंने शीघ्र ही स्वयं को सँभाल लिया और अपने हाथ को सीने पर रखते हुए बोले, “परन्तु मेरा हृदय काफी विशाल हो गया है और मैं दूसरों के कष्टों को अनुभव करना सीख गया हूँ! विश्वास करो, जब मैं किसी को कष्ट पाते देखता हूँ, तो सच कहता हूँ मेरा हृदय पीड़ा से अभिभूत हो जाता है!”

स्वामीजी पुनः भावविभोर हो उठे और आँसुओं से उनके गाल भीग गए। स्वामी तुरीयानन्द यह देखकर हक्के-बक्के रह गए। वे सोचने लगे, “क्या बुद्ध ने भी ऐसा ही अनुभव नहीं किया था! क्या उनके मुख से भी प्रेम के ये ही शब्द नहीं निकले थे!” उन्होंने स्पष्ट रूप से देखा कि करोड़ों लोगों की असीम पीड़ा स्वामीजी के हृदय में तूफान मचा रही है। उन्हें ऐसा लगा कि स्वामीजी का हृदय मानो एक ऐसा पात्र है, जिसमें मानव-जाति के सारे दुःखों को शान्त करने के लिए एक मलहम तैयार हो रहा है।”

स्वामीजी में स्वाभिमान की गहन भावना थी और वे चाहते थे कि इसी प्रकार हर भारतवासी अपने स्वाभिमान के प्रति सचेत हो। आगे वर्णित होनेवाली घटना, जो उनके अमेरिका जाने के पूर्व घटी थी, इसी बात को भलीभाँति प्रस्तुत करती है। स्वामीजी तथा मुंशी जगमोहन लाल आबूरोड स्टेशन पर रेलगाड़ी के डिब्बे में बैठे ट्रेन के मुम्बई रवाना होने का इन्तजार कर रहे थे। स्वामीजी को विदा करने आए हुए उनके एक बंगाली मित्र भी उसी डिब्बे में बैठे हुए थे। तभी एक अंग्रेज टिकट-निरीक्षक आया और कटु शब्दों में बोला कि वे सज्जन ट्रेन से नीचे उतर जाएँ। वे सज्जन भी रेल-विभाग के ही कर्मचारी थे। उन्होंने टिकट-निरीक्षक को समझाने का प्रयास किया कि उन्होंने कुछ भी नियम-विरुद्ध नहीं किया है। परन्तु टिकट-निरीक्षक अपनी बात पर अड़ा रहा। इसके फलस्वरूप दोनों के बीच गर्मागर्म बहस छिड़ गयी, जिसमें बाद में स्वामीजी को भी हस्तक्षेप करना पड़ा। परन्तु उस अंग्रेज ने उन्हें कोई साधारण साधु समझा और अपमानसूचक शब्दों में बोला, “तुम काँहें बात करतेहो?”

स्वामीजी यह ‘तुम’ का सम्बोधन सुनकर भड़क गए और अंग्रेजी में बोले, “यह ‘तुम’ किसे कहते हो? क्या तुम नहीं जानते कि उच्च श्रेणी के यात्रियों के साथ कैसे बात करनी चाहिए? ‘आप’ क्यों नहीं कहा?” अपनी गलती को समझकर टिकट-निरीक्षक बोला, “मुझे खेद है कि मैं यह भाषा ठीक से नहीं जानता। मैं तो केवल चाहता था कि यह आदमी . . . ।” स्वामीजी ने उसकी बात बीच में ही काटते हुए कहा, “अभी-अभी तुमने कहा कि तुम हिन्दी भाषा नहीं जानते; अब देखता हूँ कि तुम अपनी मातृभाषा भी नहीं जानते। जिन्हें तुम ‘आदमी’ कह रहे हो, वे एक ‘सज्जन’ है। मैं इस अनादरपूर्ण आचरण की शिकायत तुम्हारे ऊपरवाले अधिकारी से करूँगा।” इस पर वह टिकटनिरीक्षक डर गया और शीघ्रतापूर्वक उस डिब्बे से चलता बना।

टिकट-निरीक्षक के जाते ही स्वामीजी जगमोहन लाल की ओर उन्मुख हुए और बोले, “इन यूरोपियनों के साथ व्यवहार करते समय हमें अपने स्वाभिमान का ध्यान रखना चाहिए। हमें भी दूसरों के समान ही अपनी प्रतिष्ठा तथा स्तर के विषय में सचेत रहना चाहिए। दुर्भाग्यवश हम ऐसा नहीं करते और इसी के फलस्वरूप इन लोगों को हमें नीचा दिखाने का मौका मिल जाता है। हमें हर कीमत पर अपने स्वाभिमान की रक्षा करनी होगी, अन्यथा हमें पग-पग पर अपमान सहना पड़ेगा। ध्यान रहे, कायरता से ही सभी प्रकार के दुराचरण तथा बुराइयों को बढ़ावा मिलता है। सभ्यता में हिन्दू लोग दुनिया की अन्य किसी भी जाति से कम नहीं हैं, परन्तु वे अपने को अत्यन्त हीन मानते हैं। यही कारण है कि कोई भी ऐरो-गैरो हमें अपमानित करने का साहस करता है और हम लोग उस अपमान का घूंट चुपचाप पी जाते हैं।”

इस प्रकार स्वामीजी ने भारतवासियों को अपने देश के प्रति प्रेम तथा सम्मान का भाव रखना सिखाया। उन्हें पूर्ण विश्वास था कि भारत को पाश्चात्य भौतिकवाद सीखने की जितनी आवश्यकता है, उससे कहीं अधिक दुनिया को भारत के आध्यात्मिक खजाने की जरूरत है। इस विश्वास के कारण ही वे कभी पाश्चात्य सभ्यता की चमक-दमक भरी समृद्धि से भ्रमित नहीं हुए और न ही वे कभी क्षण भर के लिए भी हीन भावना से ग्रस्त हुए। इसी अटल निष्ठा के बल पर उन्होंने भारतीय सभ्यता तथा संस्कृति की महिमाघोषणा की। इसमें कोई सन्देह नहीं कि उनके बल, साहस तथा आत्मविश्वास ने पश्चिमी जगत् के हजारों लोगों को भारत तथा इसकी संस्कृति से प्रेम करने की प्रेरणा दी। स्वामीजी ने उस ऐतिहासिक धर्म-महासभा को किस भाव से देखा था, इस विषय में डॉ. एनी बेसेंट के शब्दों में एक नयी अन्तर्दृष्टि प्राप्त होती है।

डॉ. बेसेंट ने लिखा था - “शिकागो के धूम्रमलिन क्षितिज पर भारतीय सूर्य के समान दीप्तिमान, सिंह के समान उन्नत सिर, अन्तर्भेदी दृष्टि, चंचल ओष्ठद्वय, मनोहर तथा द्रुत चाल, गैरिक वस्त्रों में विभूषित एक महिमामय मूर्ति - ऐसी हुई स्वामी विवेकानन्द के बारे में मेरी धारणा, जब मैं महासभा के प्रतिनिधियों के लिए निर्धारित कमरे में पहली बार उनसे मिली। वे एक संन्यासी के रूप में परिचित थे, जो कि उचित ही था, परन्तु वे थे एक योद्धा संन्यासी; और पहली भेंट के समय वे मुझे संन्यासी की अपेक्षा योद्धा ही अधिक प्रतीत हुए थे; क्योंकि जब वे प्राचीनतम जीवित धर्म के प्रतिनिधि के रूप में मंच पर से उतरकर आते, . . . तब उनके अंग-अंग से देश तथा जाति का गर्व फूट पड़ता-सा प्रतीत होता था। चंचल, तेज और उद्धत पश्चिम में अपने इस सन्देशवाहक सन्तान को भेजकर भारत को लज्जित होने का कोई कारण नहीं। वे भारतवर्ष का सन्देश लेकर आए थे और भारत के नाम पर ही उन्होंने उसका प्रचार किया। जिस महिमा-मण्डित देश से प्रतिनिधि के रूप में वे आए थे, उसकी मर्यादा का उन्हें सदैव भान रहता था। वे उद्यमशील, शक्तिमान और अपने उद्देश्य में अटल थे; वे मनुष्यों के बीच एक मनुष्य के रूप में अपना सिर ऊँचा करके खड़े होते थे और अपने मतों का समर्थन करने की क्षमता उनमें सर्वदा विद्यमान थी।”

धर्म-महासभा में स्वामीजी के प्रथम व्याख्यान ने ही उन्हें इतना प्रसिद्ध बना दिया कि शिकागो नगर के सर्वाधिक प्रतिष्ठित लोगों ने उन्हें अपने घर पर आमंत्रित करना आरम्भ कर दिया। प्रत्येक व्यक्ति उन्हें अपना अतिथि बनाना चाहता था।

महासभा के पहले दिन का अधिवेशन पूरा हो जाने के बाद स्वामीजी एक करोड़पति के भवन में ले जाए गए और वहाँ उनके सम्मान में राजोचित सत्कार का आयोजन किया गया। मेजबान ने स्वामीजी की सुविधा के लिए सारे उपाय किए, परन्तु स्वामीजी को न तो नाम-यश की आकांक्षा थी और न ही वे शारीरिक सुख-सुविधा के इच्छुक थे। अतः इस भव्यता, तड़क-भड़क तथा अमेरिकी लोगों के स्वाभाविक प्रशंसा भाव के बीच स्वामीजी को बेचैनी महसूस होने लगी। वे यह बात नहीं भूल पा रहे थे कि उनके देशवासी कितने कष्टों के बीच जीवन-यापन कर रहे हैं। उनका हृदय भारत के लिए क्रन्दन करता रहा और उन्हें विलासितापूर्ण बिस्तर पर नींद नहीं आयी। बिस्तर से उतरकर वे फर्श पर लेट गए और सारी रात एक शिशु के समान रोते रहे। उन्होंने प्रार्थना की - “हे माँ, मैं इस नाम-यश को लेकर क्या करूँ, जबकि मेरे देशवासी घोर निर्धनता में डूबे हुए हैं! हम गरीब भारतवासी ऐसी बुरी हालत तक पहुँच गए हैं कि मुट्ठी भर अन्न के अभाव में लाखों लोग प्राण त्याग देते हैं और यहाँ लोग अपने व्यक्तिगत सुख-सुविधा के लिए लाखों रुपये खर्च करते हैं! भारत की जनता को कौन उठाएगा? कौन उनके मुख में अन्न देगा? मैं उनकी किस प्रकार सेवा कर सकता हूँ?” स्वामीजी का भारत के प्रति ऐसा ही ज्वलन्त प्रेम था।

स्वामी विवेकानन्द के पाश्चात्य देशों से लौटने के बाद बेलूड़ मठ में भी एक ऐसी ही घटना हुई थी। स्वामीजी के एक गुरुभाई स्वामी विज्ञानानन्द उन दिनों मठ में ही ठहरे हुए थे। स्वामीजी का उनके प्रति बड़ा लगाव था और वे उन्हें स्नेहपूर्वक ‘पेशन’ कहकर पुकारा करते थे, क्योंकि मठ में संन्यास लेने के पूर्व उनका नाम हरिप्रसन्न था। विज्ञानानन्दजी स्वामीजी के पास वाले कमरे में निवास करते थे। एक रात सुबकने की आवाज सुनकर उनकी नींद खुल गयी और वे कारण जानने के लिए स्वामीजी के कमरे की ओर दौड़े। स्वामीजी के कमरे में पहुँचकर उन्होंने देखा कि वे फूट-फूटकर रो रहे हैं। स्वामीजी को पता ही नहीं चला कि उनके गुरुभाई कमरे में आ पहुँचे हैं।

विज्ञानानन्दजी ने पूछा - “स्वामीजी, क्या आपकी तबीयत खराब है?” स्वामीजी हड़बड़ा गए और बोले - “ओह, पेशन, मुझे लगा कि तुम सो रहे हो। नहीं भाई, मैं बीमार नहीं हूँ। परन्तु जब तक मेरा देश पीड़ित है, तब तक मैं सो नहीं सकता। मैं रोरोकर श्रीरामकृष्ण से प्रार्थना कर रहा था कि वे शीघ्रातिशीघ्र देश की हालत सुधार दें।”

स्वामीजी भारत तथा भारतवासियों के प्रति प्रेम की प्रतिमूर्ति थे। जो कोई भी उनके सम्पर्क में आता, उसे वे भारत से प्रेम करने की शिक्षा देते। भगिनी क्रिष्टिन लिखती हैं - “मुझे लगता है कि जब हमने पहली बार उनकी उस अद्भुत आवाज में ‘भारतवर्ष’ शब्द सुना, तभी से हमारे हृदय में भारत के प्रति प्रेम प्रकट हुआ। यह बड़ा ही विस्मयकर लगता है कि कैसे पाँच अक्षरों के इस छोटे-से शब्द में इतना कुछ समा सकता है। उसमें प्रेम था, आवेग था, गर्व था, आकुलता थी, श्रद्धा थी, विषाद था, वीरता थी, गृहविरह था तथा सर्वोपरि - और भी अधिक प्रेम था। कितने भी ग्रन्थ दूसरों में ऐसे भाव उत्पन्न नहीं कर पाते! स्वामीजी में श्रोताओं के मन में प्रेम संचरित करने की जादुई शक्ति थी। इसके बाद भारत सदा के लिए हमारा मनोवांछित देश बन गया। उसके विषय में हर चीज - उसके लोग, उसका इतिहास, उसकी शिल्प-कला, उसकी प्रथाएँ, उसकी नदियाँ, पर्वत तथा मैदानी अंचल, उसकी संस्कृति, उसकी महान् आध्यात्मिक धारणाएँ, उसके शास्त्र - सब कुछ हमारे लिए रुचिकर और जीवन्त हो उठा।”

\vskip -8pt

लन्दन में स्वामीजी के व्याख्यान बड़े ही लोकप्रिय हुए। एक शाम वे ‘राजयोग’ विषय पर बोल रहे थे और सभी उपस्थित लोग पूर्ण तन्मयता के साथ सुन रहे थे। परन्तु अच्छी चीजें भी हमेशा सबको पसन्द नहीं आतीं। एक एंग्लो-इंडियन श्रोता ने व्याख्यान के दौरान बीच-बीच में मूर्खतापूर्ण टिप्पणियाँ करनी आरम्भ कर दीं। स्वामीजी ने प्रारम्भ में तो उसकी ओर ध्यान ही नहीं दिया और देवप्रेरित के समान अपने विषय पर बोलते रहे। श्रोतागण भी शुरू में बड़े क्षुब्ध हुए, परन्तु स्वामीजी को अविचलित देखकर वे लोग भी चुप रहे।

वह एंग्लो-इंडियन व्यक्ति क्रमशः अधिकाधिक शोरगुल मचाने लगा और मर्यादा की सभी सीमाओं का उल्लंघन करने लगा। जब स्वामीजी बुद्धदेव के प्रति अपनी श्रद्धा व्यक्त कर रहे थे, तो उसने बुद्धदेव की निन्दा की; जब स्वामीजी संन्यासियों की प्रशंसा कर रहे थे, तो वह उन्हें चोर तथा मिथ्याचारी कहने लगा; और जब उसे पता चला कि स्वामीजी बंगाली हैं, तो वह बंगाल के लोगों की निन्दा तथा अंग्रेजों की प्रशंसा करने लगा।

व्याख्यान के दौरान इस प्रकार बारम्बार बाधा दिये जाने पर, आखिरकार स्वामीजी उसकी ओर मुड़े और इतिहास के अनेक पृष्ठों से अंग्रेजों के आपराधिक आचरण के अनेक उदाहरण प्रस्तुत करने लगे। ब्रिटेन के हृदय प्रदेश (लंदन) में एक भारतीय संन्यासी के मुख से इस प्रकार यह सब सुनकर उस एंग्लो-इंडियन की आँखों से आँसू बहने लगे। स्वामीजी सहज भाव से अपने विषय पर वापस लौट आए और इस प्रकार अपना व्याख्यान पूरा किया, मानो कुछ हुआ ही न हो।

पश्चिमी अमेरिका के एक नगर में स्वामीजी ने अपने एक व्याख्यान में कहा कि जिस व्यक्ति को पूर्ण सत्य या ज्ञान की उपलब्धि हो जाती है, वह हर परिस्थिति में सम भाव बनाए रखता है; वह बाह्य घटनाओं से अविचलित रहकर सर्वदा शान्त बना रहता है। कुछ अक्खड़ चरवाहे बालकों ने स्वामीजी का यह व्याख्यान सुना और उनकी परीक्षा लेने की ठानी। जब स्वामीजी एक व्याख्यान देने उनके कस्बे में गए, तो उन लोगों ने उनसे एक ड्रम को उलटकर उसी पर खड़े होकर बोलने का अनुरोध किया। स्वामीजी ने उनका अनुरोध स्वीकार किया और अपने विषय की प्रस्तुति में तल्लीन हो गए। इस बीच उन युवकों ने निकट से ही बन्दूक चलाना शुरू किया, जिसकी गोलियाँ स्वामीजी के कान के पास से होकर निकल रही थी। परन्तु स्वामीजी इससे जरा भी विचलित नहीं हुए। उन्होंने उसी प्रकार शान्तिपूर्वक अपना भाषण जारी रखा, जैसा कि आरम्भ किया था। उनका वक्तव्य समाप्त होने पर चरवाहे युवकों ने उन्हें चारों ओर से घेर लिया और प्रशंसा के भाव से उनके साथ हाथ मिलाते हुए घोषित किया - “हाँ, स्वामीजी, आप पूरी तौर से ईमानदार हैं। आप अपने उपदेशों की जीवन्त प्रतिमूर्ति हैं।”

स्वामीजी अमेरिका में सुपरिचित हो गए। एक बार एक स्टेशन पर ट्रेन से उतरने पर उनका बड़ा भव्य स्वागत किया गया। यह देखकर एक निग्रो कुली ने आगे बढ़कर उनसे हाथ मिलाया और बोला - “बधाई हो! मुझे बड़ी खुशी है कि मेरी जाति का एक व्यक्ति इतना सम्मानित किया गया है। इस देश की सम्पूर्ण निग्रो जाति को आपके ऊपर गर्व है।” स्वामीजी ने भी भी बड़े उत्साहपूर्वक हाथ मिलाते हुए गर्मजोशी के साथ कहा - “धन्यवाद! धन्यवाद, बन्धु!” उन्होंने उसे आभास तक नहीं होने दिया कि वे निग्रो नहीं हैं।

निग्रो होने के सन्देह में स्वामीजी को दक्षिणी अमेरिका के कई होटलों में प्रवेश नहीं करने दिया गया। परन्तु उन्होंने कभी इस बात का खण्डन नहीं किया और न बताया ही कि वे एक भारतीय हैं। एक बार एक पाश्चात्य शिष्य ने उनसे पूछा कि ऐसी परिस्थितियों में उन्होंने क्यों नहीं बता दिया कि वे निग्रो नहीं, बल्कि एक भारतवासी हैं। स्वामीजी ने उत्तर दिया - “क्या! किसी दूसरे की कीमत पर बड़ा बनना! ऐसा करने के लिए मेरा पृथ्वी पर आगमन नहीं हुआ है।”

\vskip -8pt

मादाम एम्मा काल्वे फ्रांस की एक सुप्रसिद्ध ओपेरा गायिका थीं। अमेरिका में भी वे अत्यन्त लोकप्रिय थीं। परन्तु व्यावसायिक सफलता के बावजूद उनका व्यक्तिगत जीवन बड़ा ही दुःखमय था - वे बड़ी जिद्दी तथा उग्र स्वभाव की थीं और उनमें बड़ा कठोर राग-द्वेष का भाव था। जैसा कि स्वाभाविक है, उनके मन में जरा भी शान्ति न थी। इसके अतिरिक्त १८९४ ई. के मार्च में हुई एक दुर्घटना में उनकी इकलौती पुत्री की भी मृत्यु हो गयी थी। इस दुःखद घटना के बाद वे अपना मानसिक सन्तुलन प्रायः खो बैठी थीं। उन्हीं दिनों उनकी एक मित्र उन्हें स्वामीजी के पास ले जाकर उनसे मिलाना चाहती थी, परन्तु काल्वे ने मना कर दिया, क्योंकि उन्होंने सोच लिया था कि स्थायी शान्ति प्राप्त करने के लिए उनके पास आत्महत्या के अतिरिक्त अन्य कोई उपाय नहीं बचा है। उन्होंने इसके लिए चार दफा प्रयास भी किया, परन्तु असफल रहीं। उन्होंने जब देखा कि कैसे स्वामीजी ने उनके कई मित्रों की सहायता की है, तो आखिरकार उन्होंने भी उनसे जाकर मिलने का निर्णय किया।

वे स्वामीजी के आवास पर जा पहुँची और उनके अध्ययन-कक्ष में बैठकर प्रतीक्षा करने लगीं। जब उन्हें अन्दर बुलाया गया, तो उन्होंने देखा कि स्वामीजी ध्यान की सौम्य मुद्रा में बैठे हुए हैं और उनका गैरिक वस्त्र फर्श तक फैला हुआ है, पगड़ी से युक्त उनका सिर सामने की ओर झुका है और आँखें भूमि की ओर निबद्ध हैं।

स्वामीजी ने ऊपर की ओर नहीं देखा, परन्तु एक मृदु स्नेहपूर्ण स्वर में बोले - “पुत्री, तुमने अपने चारों ओर कैसा अशान्त परिवेश बना रखा है! शान्त हो जाओ! यह बड़ा आवश्यक है!” मादाम काल्वे अपनी स्मृतिकथा में लिखती हैं - “इसके बाद मेरे नाम तक से अपरिचित उन व्यक्ति ने अनुद्विग्न तथा उदासीन भाव से शान्त स्वर में मेरे जीवन की गोपनीय समस्याओं तथा चिन्ताओं के बारे में अनेक बातें कहीं। उन्होंने ऐसी बातें भी बताईं, जो शायद मेरे परम अन्तरंग मित्रों को भी नहीं मालूम थीं।”

जब उनके विदा लेने का समय आया, तो स्वामीजी ने उन पर आशीर्वादों की वर्षा करते हुए कहा - “बीती बातों को भूल जाओ। पुनः आनन्द और उत्साह के साथ जीवन-यापन करो। अपने स्वास्थ्य को सुधारो। एकान्त में बैठकर दुःखद प्रसंगों का चिन्तन मत करो।” काल्वे को क्षण भर में ही बोध होने लगा कि उनके दुःख तथा चिन्ताएँ दूर हो चुकी हैं। वे लिखती हैं - “ऐसा लगता था मानो उन्होंने मेरे व्याधिग्रस्त मन की सारी कुण्ठाओं को दूर करके उसे पवित्र एवं शान्तिमय भावों से परिपूर्ण कर दिया हो।”

\vskip -8pt

अमेरिका के सुप्रसिद्ध धनकुबेर जॉन डी. रॉकफेलर के साथ स्वामीजी की जो भेंट हुई थी, उसका विवरण मादाम काल्वे ने अपनी मित्र मादाम पॉल वर्डियर को इस प्रकार दिया था।

मादाम वर्डियर के लिखा है कि श्री रॉकफेलर ने अपने मित्रों से स्वामीजी के बारे में सुन रखा था। मित्रगण चाहते थे कि वे इन असाधारण भारतीय संन्यासी से मिलें, परन्तु वे हर बार किसी-न-किसी कारणवश टाल गए। वे एक सुदृढ़ इच्छाशक्ति के व्यक्ति थे और किसी के लिए भी उनके निर्णय में परिवर्तन करा लेना बड़ा कठिन कार्य था। परन्तु एक दिन रॉकफेलर एक विशिष्ट मनोवेग से प्रेरित होकर सीधे शिकागो के अपने उन मित्र के घर पर जा पहुँचे, जहाँ स्वामीजी ठहरे हुए थे। रसोइये द्वारा दरवाजा खोलने पर उन्होंने उसे किनारे ढकेलते हुए हिन्दू संन्यासी के रहने का कमरा पूछा।

रसोइया उन्हें स्वामीजी के कमरे में ले गया। रॉकफेलर बिना सूचना दिये या इन्तजार किए स्वामीजी के अध्ययन-कक्ष में प्रविष्ट हो गए। यह देखकर उनके विस्मय की सीमा न रही कि लिखने की मेज पर बैठे स्वामीजी ने उनकी ओर नजर तक उठाकर नहीं देखा कि कौन आया है। क्षण भर की खामोशी के पश्चात् स्वामीजी ने काल्वे के समान ही, रॉकफेलर को भी उनके विगत जीवन से सम्बन्धित ऐसी अनेक बातें बताई, जो उनके खुद के अतिरिक्त दूसरा कोई भी नहीं जानता था। साथ ही उन्होंने रॉकफेलर को यह भी समझा दिया कि जो धन उन्होंने एकत्र किया है, वह उनका अपना नहीं है, वरन् वे उसके संरक्षक (ट्रस्टी) मात्र हैं; और ईश्वर ने उन्हें यह अतुल सम्पदा इसलिए प्रदान की है, ताकि वे उसके द्वारा लोगों की सहायता तथा उपकार करके धन्य हो सकें। भला रॉकफेलर को कोई यह बताने का साहस करे कि उन्हें क्या करना चाहिए और क्या नहीं! वे झल्लाकर, विदा माँगे बिना ही कमरे से बाहर निकल गए।

लगभग एक सप्ताह बाद वे पुनः बिना किसी पूर्व सूचना के आए और स्वामीजी के अध्ययन-कक्ष में प्रवेश किया। उन्होंने स्वामीजी को उसी मुद्रा में बैठे देख उनकी मेज पर एक कागज फेंक दिया, जिसमें एक सार्वजनिक संस्था को एक बड़ी धनराशि दान करने की योजना थी। रॉकफेलर ने कहा, “महाशय! अब तो आप सन्तुष्ट होंगे और मुझे इसके लिए धन्यवाद देंगे।” स्वामीजी ने, न तो आँखें उठाईं और न ही अपनी जगह से हिले। उस कागज को हाथ में उठाते हुए वे बोले, “धन्यवाद तो बल्कि आपको मुझे देना चाहिए।”

जनहित के कार्यों हेतु रॉकफेलर का यह प्रथम बड़ा दान था। परवर्ती काल में उन्होंने जनहित के कार्यों में काफी धन व्यय किया और खूब प्रसिद्धि हासिल की।

\vskip -6pt

सुप्रसिद्ध अमेरिकी वक्ता तथा अज्ञेयवादी रॉबर्ट इंगरसोल से भी स्वामीजी की शिकागो में ही भेंट हुई थी। दोनों की विचारधारा में जमीन-आसमान का भेद था। एक ओर - स्वामीजी अतीन्द्रिय सत्य में अटल विश्वास रखनेवाले और आध्यात्मिकता की एक जीवन्त प्रतिमूर्ति थे। यदि उनका किसी से विरोध था, तो धार्मिक कट्टरता और ढोंग से ही था। दूसरी ओर - इंगरसोल हर तरह की धार्मिक मान्यताओं के विरोधी थे और अतीन्द्रिय सत्य में उनकी जरा भी श्रद्धा न थी। इसके बावजूद दोनों की कई बार भेंट हुई और आपस में धार्मिक तथा दार्शनिक विषयों पर चर्चा भी हुई।

एक बार इंगरसोल ने कहा - “स्वामीजी, मेरा विचार है कि इस संसार से जितना भी सम्भव हो लाभ उठाने का प्रयास करना चाहिए। सन्तरे को निचोड़कर जितना अधिक हो सके रस निकाल लेना होगा, क्योंकि इस जगत् के अलावा अन्य किसी लोक के अस्तित्व के बारे में कोई प्रमाण नहींहै।”

स्वामीजी ने उत्तर दिया, “इस जगत् रूपी सन्तरे को निचोड़ने की मैं आप से अच्छी पद्धति जानता हूँ और उससे मुझे रस भी ज्यादा मिलता है। मैं जानता हूँ कि मैं मर नहीं सकता, अतः मुझे रस निकालने की हड़बड़ी नहीं है। मैं जानता हूँ कि मेरे लिए भय का कोई कारण नहीं, अतः आराम से निचोड़ता हूँ। मेरा कोई कर्तव्य नहीं, स्त्री-पुत्रादि तथा विषय-सम्पत्ति का कोई बन्धन नहीं है; अतः मैं समस्त नर-नारियों से प्रेम कर सकता हूँ, सभी मेरे लिए भगवत्-स्वरूप हैं। मनुष्य को भगवान समझकर उससे प्रेम करने में कितना आनन्द है! अपने सन्तरे को इस प्रकार निचोड़कर देखिए, इससे आपको दस हजार गुना अधिक रस मिलेगा। रस का एक बूँद भी व्यर्थ नहीं जाएगी।”

\vskip -6pt

लन्दन से विदा लेने के पूर्व स्वामीजी के एक अंग्रेज मित्र ने उनसे पूछा, “स्वामीजी, चार वर्षों तक विलासिता, चकाचौंध तथा शक्ति से परिपूर्ण इस पश्चिमी जगत् का अनुभव लेने के बाद अब अपनी मातृभूमि आपको कैसी लगेगी?” स्वामीजी ने उत्तर दिया, “इधर आने के पूर्व मैं भारत से प्रेम करता था; परन्तु अब तो भारत की धूलिकण तक मेरे लिए पवित्र हो गयी है; अब मेरे लिए वह एक पुण्यभूमि है - एक तीर्थस्थान है!”

\vskip -6pt

कोलकाता में एक दिन स्वामीजी ने अपने शिष्य प्रियनाथ सिन्हा से कहा कि जब कोई व्यक्ति अपने धर्म से प्रेम करता है, तो वह बड़ा हिम्मती तथा साहसी बन जाता है; और ऐसा अटल प्रेम ही भारतवासियों के बीच एकता ला सकता है, जिसका उनमें नितान्त अभाव है। इस सन्दर्भ में स्वामीजी ने एक घटना का वर्णन किया, जो उस जलयान पर घटी थी, जिस पर सवार होकर वे भारत लौट रहेथे।

उस यात्रा के दौरान दो ईसाई मिशनरी स्वामीजी के पास आए और उनके साथ हिन्दू तथा ईसाई धर्मों के गुण-दोषों पर चर्चा करने के लिए उनसे अनुरोध करने लगे। चर्चा के दौरान जब मिशनरी उनके साथ तर्क करने में असमर्थ होने लगे, तो उनकी आक्रामकता उत्तरोत्तर बढ़ने लगी और वे हिन्दुओं तथा उनके धर्म के विषय में ऊलजलूल बकने लगे। स्वामीजी से जितना भी सम्भव था, उनकी बातें सहते रहे। इसके बाद वे उन दोनों के निकट गए और एक मिशनरी का कॉलर पकड़कर व्यंग्यपूर्वक, किन्तु साथ ही दृढ़ता के साथ बोले, “यदि तुमने मेरे धर्म के बारे में एक भी अपशब्द कहा, तो मैं तुम्हें समुद्र में फेंक दूँगा।” मिशनरी सिर से पाँव तक काँप उठा और गिड़गिड़ाते हुए बोला, “महाशय, मुझे जाने दीजिए। मैं दुबारा कभी ऐसा नहीं करूँगा।” स्वामीजी ने प्रियनाथ सिन्हा को बताया कि इसके बाद वह मिशनरी जब कभी स्वामीजी को देखता, तो उनके प्रति बड़ा सम्मान प्रदर्शित करता।

इस घटना का वर्णन करने के बाद स्वामीजी अपने शिष्य की ओर मुड़े और उससे पूछा कि यदि कोई उसकी माँ का अपमान करे, तो वह क्या करेगा? प्रियनाथ सिन्हा ने कहा, “महाराज, मैं तो उस पर चढ़ बैठूँगा और उसकी अच्छी ठुकाई करूँगा।” उनके इस उत्तर पर प्रसन्न होकर स्वामीजी बोले, “अच्छा सिंहा, यदि तुम्हारे मन में अपने धर्म के विषय में भी ऐसी ही अटल भक्ति रहती, तो तुम कभी अपने हिन्दू भाइयों को ईसाई होते देखकर उसे सहन नहीं पाते। तुम प्रतिदिन ऐसा ही होते हुए देखते हो, परन्तु उधर बिल्कुल भी ध्यान नहीं देते। कहाँ है तुम्हारी श्रद्धा? और कहाँ है तुम्हारा देशप्रेम? प्रतिदिन ईसाई मिशनरी तुम्हारे मुँह पर हिन्दू धर्म को गालियाँ देते रहते हैं; परन्तु इसे सुनकर तुममें से कितने लोगों का खून खौलता है और कितने लोग अपने धर्म की रक्षा के लिए उठ खड़े होते हैं?”

\vskip -6pt

पूर्वोक्त समुद्र-यात्रा के समय स्वामीजी के कई यूरोपीय शिष्य भी उनके साथ यात्रा कर रहे थे। जब जहाज अदन पहुँचकर वहाँ रुका, तो स्वामीजी बन्दरगाह से तीन मील दूर कोई स्थान देखने के लिए नीचे उतरे। शिष्यगण भी उनके पीछे-पीछे चल रहे थे।

जब यह टोली इस प्रकार घूम रही थी, तभी स्वामीजी ने वहाँ एक भारतीय पानविक्रेता को देखा। वे अपने संगियों को पीछे छोड़ते हुए तेजी से उसके पास जा पहुँचे। इतने दिनों बाद एक भारतवासी से मिलकर उससे बातें करना उनके लिए असीम आनन्द की बात थी।

इस दौरान उनके शिष्यगण उन्हें इधर-उधर ढूँढ़ रहे थे। उन्हें पता ही न था कि स्वामीजी सहसा किधर चले गए। थोड़ी देर बाद उन लोगों ने देखा कि वे एक पानविक्रेता के बगल में आराम से बैठे हुए हैं। वह एक अद्भुत नजारा था! स्वामीजी उस सीधे-सादे पानवाले से कह रहे थे, “भाई, जरा अपनी चिलम तो देना!” यह सुनकर वे लोग मुस्कुराये बिना नहीं रह सके। पानवाले ने उन्हें चिलम दी और वे उसे लेकर वे बड़े आनन्दपूर्वक धूम्रपान करने लगे।

स्वामीजी की बालसुलभ सरलता, स्वदेशवासियों के प्रति प्रेम और छोटी-मोटी चीजों में भी आनन्द लेने की क्षमता ने कैप्टेन सेवियर तथा अन्य लोगों को बड़ा प्रभावित किया।

पश्चिमी जगत् से लौटने के बाद स्वामीजी का स्वास्थ्य ठीक नहीं चल रहा था। दिन-पर-दिन उनका स्वास्थ्य बिगड़ता जा रहा था। अतः अपने गुरुभाइयों तथा शुभचिन्तकों की सलाह पर वे जलवायु-परिवर्तन हेतु दार्जिलिंग गए।

वहाँ एक दिन सुबह जब वे टहलने के लिए निकले, तो यह देखकर उन्हें बड़ी पीड़ा हुई कि एक भूटिया महिला अपनी पीठ पर भारी बोझ उठाये सड़क पर चली जा रही है। स्वामीजी के साथ चलनेवालों का ध्यान, स्वामीजी की उसके प्रति सहानुभूति पर गया, जो मानो उसकी सम्पूर्ण पीड़ा का स्वयं ही अनुभव कर रहे थे! सहसा वह लड़खड़ायी और अपने पूरे बोझ के साथ नीचे गिर पड़ी। उसके अस्थि-पंजरों में काफी चोट आयी। परन्तु इसके साथ-ही-साथ स्वामीजी ने भी अपने पंजरों में तीव्र पीड़ा का अनुभव किया। वे थोड़ी देर तक स्थिर खड़े रहे और उसके बाद बोले - “मैं हिल नहीं सकता। मुझे बड़ी तीव्र पीड़ा का बोध हो रहा है।” साथ के लोगों ने पूछा - “स्वामीजी, आपको कहाँ पीड़ा हो रही है?” अपने पंजरों की ओर संकेत करते हुए स्वामीजी बोले - “ठीक यहाँ पर! क्या तुमने नहीं देखा कि कुछ ही क्षणों पूर्व उस महिला को यहाँ पर कितने जोर की चोट लगी?”

यद्यपि ऐसी घटनाएँ दुर्लभ हैं, परन्तु ऐसे लोगों के जीवन में घटती हैं, जो बड़े संवेदनशील हैं तथा दूसरों के प्रति सहानुभूति-सम्पन्न हैं। ऐसी घटनाएँ हमें श्रीरामकृष्ण के जीवन में भी देखने को मिलती हैं। एक बार जब गंगा पर एक नौका में एक मल्लाह ने दूसरे मल्लाह पर प्रहार किया, तो श्रीरामकृष्ण पीड़ा से चिल्ला उठे थे।

जब स्वामीजी प्रसिद्ध हो गए तथा देश-विदेश में हजारों भक्तों द्वारा पूजित होने लगे, तो भी उनके स्वभाव तथा मित्रों के प्रति उनके व्यवहार में कोई अन्तर नहीं आया। वे उन लोगों के लिए सदैव वही - ‘नरेन’ ही बने रहे।

स्वामीजी जब लाहौर गए, तो वहाँ संयोगवश उनकी भेंट अपने बचपन के मित्र मोतीलाल बोस से हो गयी। मोतीलाल ग्रेट इंडियन सर्कस के मालिक थे और वहाँ पर अपनी टोली के साथ खेल दिखाने के लिए आए हुए थे। काफी काल बाद भेंट होने के कारण स्वामीजी अपने मित्र के साथ बातें करने में मशगूल हो गए। परन्तु मोतीलाल को बेचैनी महसूस होने लगी। वे बोले - “भाई, मैं तुम्हें कैसे सम्बोधित करूँ - ‘नरेन’ कहकर या ‘स्वामीजी’ कहकर?”

स्वामीजी खिलखिलाकर हँसने लगे और बोले - “मोती, क्या तू पागल हो गया है? कुछ भी बदला नहीं है। तू मेरे लिए वही ‘मोती’ है और मैं वही ‘नरेन’ हूँ।” स्वामीजी ने ये शब्द इतने स्नेह तथा भावुकता के साथ कहे कि मोतीलाल अत्यन्त अभिभूत हो उठे और अपना सारा संकोच भूल गए।

स्वामीजी के अमेरिका से लौटने के बाद राजस्थान के अलवर नगर में एक और भी हृदयस्पर्शी घटना घटी थी। वे वहाँ अपने अन्तरंग मित्रों तथा शिष्यों से मिलने गए थे। उनके अनेक मित्र तथा गण्यमान्य लोग उनका स्वागत करने के लिए अलवर के रेलवे स्टेशन पर उपस्थित थे। परन्तु वहाँ स्वामीजी का ध्यान एक व्यक्ति की ओर आकृष्ट हुआ, जो कि ऊपर से बड़ा ही साधारण-सा दीख पड़ता था और विनयपूर्वक भीड़ में एक किनारे खड़ा था। उस व्यक्ति ने फटे-पुराने वस्त्र धारण कर रखे थे, परन्तु इतने दिनों बाद स्वामीजी को देखकर उसका चेहरा खुशी से दमक रहा था। वह भी स्वामीजी का सान्निध्य चाहता था, परन्तु उसमें इतना साहस न था कि भीड़ को ठेलकर उनके पास पहुँच सके। स्वामीजी ने उसे दूर से देखा और पुकार उठे - “रामसनेही! रामसनेही!” भीड़ ने उस साधारण-से दिख रहे व्यक्ति के लिए रास्ता दे दिया और वह स्वामीजी का अभिवादन करने को आगे बढ़ा। स्वामीजी ने उसका स्वागत किया और स्नेहपूर्वक उसके साथ बातें कीं।

स्वामीजी के अल्पकालिक अलवर-प्रवास के दौरान उनके प्रति श्रद्धा-भक्ति रखनेवाले अनेक धनाढ्य लोगों ने उन्हें निशाभोज के लिए आमंत्रित किया; परन्तु स्वामीजी ने सर्वप्रथम एक निर्धन बुढ़िया का निमंत्रण स्वीकार किया। इस निर्धन वृद्धा ने उन्हें उस समय खिलाया था, जब वे परिव्राजक संन्यासी के रूप में वहाँ आए थे और उनके पास खाने को कुछ भी न था। स्वामीजी उसकी हृदयवत्ता को नहीं भूले थे। अलवर पहुँचते ही स्वामीजी ने उसे सूचना भेजी थी कि उनके लिए उन्हीं मोटे टिक्कड़ों की व्यवस्था की जाए, जिन्हें कई साल पहले वे आनन्दपूर्वक खाया करते थे।

वृद्धा खुशी से उन्मत्त हो उठी। उसने बड़े यत्नपूर्वक टिक्कड़ बनाए और बड़ी बेसब्री के साथ स्वामीजी तथा उनके शिष्यों की प्रतीक्षा करने लगी। उन लोगों के आने पर उसने बड़े प्रेम के साथ अपना साधारण-सा भोजन परोसा। स्वामीजी ने भोजन का रसास्वादन किया और अपने शिष्यों से बोले - “देखो, यह बूढ़ी माँ कितनी वात्सल्यमयी है! और यह भोजन कितना पवित्र तथा अनाडम्बर है!” वहाँ से विदा लेने के पूर्व स्वामीजी ने उस घर के स्वामी के हाथ में सौ रुपयों का एक नोट पकड़ा दिया और बता दिया कि इसे बाद में बूढ़ी-माँ को दे देना।

१८९० ई. में स्वामी विवेकानन्द अपने गुरुभाई अखण्डानन्द जी के साथ हिमालय में भ्रमण कर रहे थे। एक दिन जब वे अल्मोड़ा से मात्र दो मील दूर रह गए थे, तभी स्वामीजी भूख तथा थकान के कारण अचेत और मरणासन्न हो गए। निकट ही एक मुस्लिम फकीर की कुटिया थी। एक अज्ञात संन्सासी को ऐसी हालत में पड़ा देखकर वह जल्दी से जाकर एक ककड़ी ले आया। परन्तु स्वामीजी का शरीर इतना दुर्बल हो चुका था कि वे उसे उठाकर मुँह से भी नहीं लगा सकते थे, अतः फकीर ने अपने हाथ से उन्हें वह ककड़ी खिलायी। इसके बाद स्वामीजी थोड़ा स्वस्थ महसूस करने लगे।

इसके सात वर्ष बाद जब स्वामीजी पुनः अल्मोड़ा आए, तो स्थानीय जनता ने उनका स्वागत करने के लिए एक आमसभा का आयोजन किया था। क्रार्यक्रम के बीच में ही स्वामीजी का ध्यान सहसा भीड़ में खड़े एक व्यक्ति की ओर आकृष्ट हुआ। वह व्यक्ति वही फकीर था, जिसने वर्षों पूर्व स्वामीजी की जान बचायी थी। स्वामीजी ने उसे पहचान लिया और सबके सामने लाकर घोषित किया कि इस फकीर ने ही कभी उनकी जान बचायी थी। बाद में उन्होंने उसे कुछ धन भी दिया। परन्तु फकीर स्वामीजी को भूल चुका था।

एक बार जाड़े के मौसम में स्वामीजी स्वामी निरंजनानन्द को साथ लेकर देवघर-वैद्यनाथ गए और वहाँ प्रियनाथ मुखर्जी के अतिथि हुए। एक दिन अपने गुरुभाई के साथ टहलते समय स्वामीजी ने देखा कि सड़क के किनारे एक पीड़ा से तड़पता हुआ व्यक्ति असहाय पड़ा है। स्वामीजी उस व्यक्ति के पास गए और देखा कि वह भयंकर पेचिस रोग से ग्रस्त है। उन्हें लगा कि उसे तत्काल चिकित्सा की जरूरत है, परन्तु सबसे पहले तो उसे सड़क के किनारे से हटाना होगा। परन्तु उसे ले कहाँ जाया जाए? उन्होंने सोचा कि प्रियनाथ के घर ले चलें। परन्तु स्वामीजी स्वयं ही तो वहाँ मेहमान थे, अतः वे एक अपरिचित व्यक्ति को वहाँ कैसे ले जा सकते थे? प्रियनाथ बाबू कहीं बुरा न मान जाएँ! इस प्रकार वे क्षण भर के लिए हिचके और उसके बाद किसी भी कीमत पर इस असहाय व्यक्ति की सेवा करने का निश्चय कर लिया। अतः वे स्वामी निरंजनानन्द की सहायता से पीड़ित व्यक्ति को प्रियनाथ बाबू के घर ले आए। वहाँ उन्होंने उसे एक बिस्तर पर लिटा दिया, उसकी भलीभाँति सफाई की, कपड़े बदले और गरम सेंक देने लगे। इसके फलस्वरूप व्यक्ति शीघ्र ही चंगा हो उठा। यह सब देखकर प्रियनाथ बाबू नाराज होना तो दूर, स्वामीजी के प्रेम की इस अद्भुत अभिव्यक्ति पर मुग्ध हो उठे।

किसी गोरक्षण समिति के एक प्रचारक आर्थिक सहायता के लिए स्वामीजी से मिलने आए। उन्होंने स्वामीजी को बताया कि उनकी समिति गो-माताओं की कसाइयों के हाथ से बचाने हेतु देश में जगह-जगह पिंजरापोलों की स्थापना करती है। स्वामीजी ने बड़े ध्यानपूर्वक उनकी बातें सुनीं और उसके बाद पूछा, “मध्य भारत में इस समय भयानक अकाल पड़ा हुआ है। भारत सरकार ने अनाहार के फलस्वरूप मृत्यु को प्राप्त हुए नौ लाख लोगों की तालिका दी है। क्या आपकी समिति ने उनकी सहायता के लिए कुछ किया है?” प्रचारक ने इन्कार करते हुए बताया कि उनकी समिति केवल गो-माताओं की रक्षा के लिए ही स्थापित हुई है; और वे अकाल-पीड़ितों की सहायता करने का कोई कारण नहीं देखते, क्योंकि लोग अपने कर्मों का फल ही तो भोग रहे हैं!

यह असंवेदनापूर्ण उत्तर सुनकर स्वामीजी नाराज हो उठे, परन्तु उन्होंने स्वयं को सँभालते हुए कहा, “मुझे किसी भी ऐसी सभा-समिति के प्रति जरा भी सहानुभूति नहीं है; जो मनुष्य के प्रति संवेदना का भाव नहीं रखती, जो अपने ही भाइयों को भूखे मरते देखकर भी उनकी प्राणरक्षा के लिए एक मुट्ठी अन्न न देकर, पशु-पक्षियों के रक्षणार्थ ढेर-के-ढेर अन्न वितरित करती है। मुझे लगता कि ऐसी समितियों के द्वारा समाज का कुछ विशेष उपकार नहीं होगा। यदि व्यक्ति हर बात में कर्मफल के ही सिद्धान्त के अनुसार चले, तो फिर पृथ्वी पर होनेवाले सारे उद्यम और यहाँ तक कि आपके गोरक्षा का प्रयास भी, पूरी तौर से निरर्थक सिद्ध होंगे। तब तो यह भी कहा जा सकता है कि गो-माताएँ भी अपने कर्मफल से ही कसाइयों के हाथ में पहुँचती हैं और हमें उनके लिए कुछ भी करने की आवश्यकता नहीं है।”

प्रचारक को कोई उत्तर नहीं सूझा, तथापि वे अपने तर्क को आगे बढ़ाते हुए बोले, “हाँ स्वामीजी, आपने जो कहा, वह सत्य है, परन्तु शास्त्र कहते हैं कि गो हमारी माता है।” इस पर स्वामीजी ने व्यंग करते हुए कहा, “आप बिलकुल सही कहते हैं, अन्यथा ऐसी सुयोग्य सन्तान और कौन प्रसव कर सकती है?”

प्रचारक सम्भवतः स्वामीजी के तात्पर्य को समझ नहीं सके और एक बार फिर अपनी समिति के लिए दान की याचना करने लगे। उनका वक्तव्य समाप्त हो जाने पर स्वामीजी बोले, “देखो, मैं तो ठहरा एक फकीर संन्यासी! मेरे पास धन कहाँ है, जो मैं आपकी आर्थिक सहायता कर सकूँ? परन्तु यदि कभी मेरे हाथ में धन आया भी, तो सर्वप्रथम मैं उसे मानव-सेवा में व्यय करूँगा। पहले मनुष्य की सेवा तथा रक्षा आवश्यक है - उसे अन्न, विद्या तथा धर्म का दान करना होगा। इन मानवीय आवश्यकताओं की पूर्ति के बाद यदि कुछ बचा, तो शायद आपकी समिति को भी कुछ भेज दिया जाएगा।”

\vskip -7pt

‘हितवादी’ पत्रिका के सुप्रसिद्ध सम्पादक पण्डित सखाराम गणेश देउस्कर अपने दो मित्रों के साथ स्वामीजी से मिलने आए। मित्रों में से एक पंजाबी था - यह जानकर स्वामीजी पंजाब में अकाल अर्थात् खाद्यान्नों के अभाव की गम्भीर समस्या पर बातें करने लगे। उन दिनों भारत में फैले अकाल ने स्वामीजी के मन को ऐसा आच्छन्न कर लिया था कि उन्होंने देउस्कर तथा उनके मित्रों के साथ धर्म या आध्यात्मिक विषयों पर चर्चा नहीं की। विदा लेते समय पंजाबी सज्जन ने स्वामीजी से कहा - “महाराज, आज हम आपसे कुछ आध्यात्मिक बातें सुनने की आशा लेकर आए थे, परन्तु दुर्भाग्यवश हमारी चर्चा सांसारिक विषयों की ओर मुड़ गयी। मुझे लगता है कि यह समय की बरबादी मात्र हुई।”

इस बात को सुनकर स्वामीजी बड़े गम्भीर हो गए और बोले - “महाशय, जब तक मेरे देश का एक कुत्ता भी भूखा है, तब तक उसे खिलाना तथा उसके देखभाल करना ही मेरा धर्म होगा। बाकी सब कुछ - या तो अधर्म है या फिर मिथ्या-धर्म।” स्वामीजी की अग्निमयी वाणी सुनकर तीनों आगन्तुक गूंगे-से रह गए। स्वामीजी के देहावसान के वर्षों बाद पण्डित देउस्कर ने इस घटना का वर्णन करते हुए कहा था कि तभी स्वामीजी के ये शब्द सदा के लिए उनके मन में अंकित हो गए और जीवन में पहली बार उनकी समझ में आया कि सच्ची देशभक्ति किसे कहते हैं!

वेदान्त पर स्वामीजी से तर्क-वितर्क करके उन्हें नीचा दिखाने के उद्देश्य से एक उत्तर-भारतीय पण्डित उनसे मिलने आए। परन्तु स्वामीजी उस समय वेदान्त पर चर्चा करने की मनःस्थिति में नहीं थे। वे तो निरन्तर देश भर में फैले अकाल के बोझ से कराह रही जनता के विषय में चिन्ता कर रहे थे। वे बोले - “पण्डितजी, सर्वत्र भयंकर अकाल फैला हुआ है। सबसे पहले तो आप, मुट्ठी भर अन्न के लिए हृदय-विदारक क्रन्दन कर रहे, अपने भूखे देशवासियों की समस्या को दूर करने की चेष्टा कीजिए; उसके बाद आप मेरे पास वेदान्त पर शास्त्रार्थ करने के लिए आइए। अनाहार तथा भूख से मर रहे हजारों लोगों को बचाने के लिए अपने जीवन तथा प्राणों को दाँव पर लगा देना - यही वेदान्त-धर्म का सार-सर्वस्व है।”

स्वामीजी काशीपुर (कोलकाता) के गोपाल लाल सील के उद्यान-भवन में ठहरे हुए थे। एक दिन एक युवक उनके पास आया और बोला - “स्वामीजी, मैंने अनेक स्थानों का भ्रमण किया है और मेरा अनेक धार्मिक सम्प्रदायों के साथ घनिष्ठ सम्पर्क रहा है; तो भी मैं अब तक यह समझने में असमर्थ रहा हूँ कि सत्य क्या है। मैं प्रतिदिन अपने कमरे का दरवाजा बन्द करके ध्यान में बैठता हूँ, परन्तु शान्ति मुझसे कोसों दूर रहती हैं। स्वामीजी, बताइए ऐसा क्यों है?”

स्वामीजी ने ध्यानपूर्वक उसकी बातें सुनीं और उसके बाद बोले - “वत्स, यदि तुम मन की शान्ति चाहते हो, तो अब तक तुम जो कुछ करते रहे हो, उसके ठीक उलटा करना होगा। तुम्हें अपने द्वार खुले रखने होंगे और चारों ओर दृष्टि घुमाकर देखना होगा। ऐसा करने पर तुम्हें यह देखकर बड़ा विस्मय होगा कि बहुत-से लोग उद्विग्नतापूर्वक तुमसे सहायता की अपेक्षा कर रहे हैं। उनकी सहायता करो, उन्हें खिलाओ, उन्हें पीने को पानी दो - यथासम्भव उनकी सेवा करो। मैं विश्वास दिलाता हूँ कि तुम्हें शान्ति अवश्य मिलेगी।”

देवघर से लौटने के बाद वाले दिन स्वामीजी ने मठ के अपने गुरुभाई संन्यासियों को अपनी इस इच्छा से अवगत कराया कि वे लोग बुद्धदेव के शिष्यों के समान ही दुनिया के ओर-छोर तक जाकर श्रीरामकृष्ण के सन्देश का प्रचार करने के लिए तैयार हो जाएँ। प्रारम्भ में स्वामीजी ने अपने दो शिष्यों - स्वामी विरजानन्द तथा स्वामी प्रकाशानन्द को इस कार्य के लिए चुना और उनसे धर्म-प्रचार हेतु पूर्वी बंगाल (अब बांग्लादेश) जाने को कहा।

विरजानन्दजी ने कहा - “स्वामीजी, मैं तो कुछ जानता ही नहीं। मैं भला क्या प्रचार करूँगा?” स्वामीजी ने उत्तर दिया - “तो फिर तुम जाकर इसी बात का प्रचार करो। यह भी एक बड़ा अद्भुत सन्देश है!”

शिष्य को तब भी विश्वास नहीं हो रहा था। उसने स्वामीजी से प्रार्थना की कि इस कार्य में लगने के पूर्व उसे तीव्र साधना में डूबकर आत्मा की उपलब्धि करने की अनुमति प्रदान की जाए। स्वामीजी को यह विचार पसन्द नहीं आया और उन्होंने अपने युवा शिष्य को डाँटते हुए कहा - “यदि तुम अपने लिए मुक्ति की चेष्टा करोगे, तो नरक में जाओगे! पहले इसी कामना का नाश करो। यही सबसे कठिन साधना है। यदि तुम आध्यात्मिक उपलब्धि की चरम अवस्था प्राप्त करना चाहते हो, तो दूसरों की मुक्ति के लिए कठोर परिश्रम करो।”

इसके बाद उन्होंने अत्यन्त मृदु-मधुर आवाज में कहा - “कर्म करो, मेरे बच्चो, फल की परवाह किए बिना जी-जान से कर्म करो। दूसरों का भला करने के प्रयास में यदि नरक भी जाना पड़े, तो क्या? मैं कहता हूँ कि यह केवल अपने लिए स्वर्ग अर्जित करने की अपेक्षा अनन्त गुना श्रेष्ठ है।”

एक दिन बलराम बोस के मकान में स्वामीजी अपने शिष्य शरत् चन्द्र चक्रवर्ती के साथ बड़े उत्साहपूर्वक वेदों के विषय में चर्चा कर रहे थे। श्रीरामकृष्ण के एक गृही शिष्य गिरीश चन्द्र घोष भी वहाँ उपस्थित थे। दोनों बड़े गौर के साथ इस विषय पर स्वामीजी की मनमोहक व्याख्या सुन रहे थे। स्वामीजी द्वारा सविस्तार बोलने के बाद गिरीश बोले - “नरेन, मैं तुमसे एक बात पूछना चाहता हूँ। मैं जानता हूँ कि तुमने वेद-वेदान्त के दर्शन का बड़ी गहराई से अध्ययन किया है, परन्तु क्या उनमें निर्धनता, भूखमरी और देश को निष्प्राण कर रही अन्य भयंकर समस्याओं का भी कोई समाधान लिखा है?” श्रीमती अमुक, जो प्रतिदिन पचास लोगों को भोजन कराया करती थीं, वे स्वयं तीन दिनों से अनाहार का कष्ट भोग रही हैं; बदमाशों ने एक गृहिणी को मार डाला है; और मेरी परिचित एक विधवा अपने सम्बन्धियों द्वारा अपनी सम्पत्ति से बेदखल कर दी गयी है। क्या तुम्हारे वेद उसे न्याय दिला सकते हैं? क्या तुम्हारे शास्त्र उसके कष्ट दूर करके हमें आश्वस्त कर सकते हैं कि ऐसी घटनाएँ दुबारा नहीं होंगी?”

गिरीश बाबू और भी उदाहरण देते हुए समाज की भयंकर दुर्दशा का चित्रण करने लगे। स्वामीजी निस्तब्ध बैठे रहे। उनकी आँखों से आँसू बहने लगे और वे शीघ्रतापूर्वक उठकर कमरे से बाहर चले गए। तब गिरीश बाबू ने शरत् चन्द्र की ओर उन्मुख होकर कहा, “देखा तुमने! तुम्हारे गुरु का हृदय कितना विशाल है! स्वामीजी की वेद-वेदान्त में विद्वत्ता के कारण नहीं, बल्कि उनके अनन्त प्रेम तथा दूसरों के दुःख दूर करने के लिए उनकी आकुलता के लिए ही, मैं उनके प्रति आदर का भाव रखता हूँ। तुमने अपनी आँखों से ही देख लिया कि अपने देशवासियों के कष्ट की बात सुनकर वे किस प्रकार फूट-फूटकर रोने लगे! वेद-वेदान्त नहीं, अपितु मानवता के प्रति प्रेम तथा करुणा ही स्वामीजी के हृदय को अभिभूत कर देते हैं।”

\vskip -6pt

पश्चिमी दुनिया से लौटने के बाद स्वामीजी का स्वास्थ्य बड़ी तेजी से बिगड़ रहा था। उनके चिकित्सकों ने उन्हें पूर्ण विश्राम की सलाह दी, अतः वे दार्जिलिंग गए। परन्तु कुछ दिनों बाद ही उन्हें सूचना मिली कि कोलकाता में प्लेग की महामारी फैल गयी है। उस समय स्वामीजी के हृदय में जो भावनाएँ उठी थीं, उन्हें उन्होंने जोसेफीन मैक्लाउड के नाम २९ अप्रैल, १८९८ को लिखे अपने पत्र में व्यक्त किया है। उसमें लिखा था - मैंने निश्चय किया है कि जिस नगर में मैंने जन्म लिया है, वहाँ के प्लेग-पीड़ित लोगों की सेवा में मैं अपना जीवन बलिदान कर दूँगा और यही निर्वाण-प्राप्ति का सर्वश्रेष्ठ उपाय होगा। स्वामीजी तत्काल कोलकाता आ पहुँचे और वहाँ उन्होंने देखा कि कोलकाता के लोगों को रोग से भी अधिक रोग का भय आतंकित किए हुए है। आतंक से घबराये हुए लोग घर छोड़-छोड़कर भाग रहे थे। स्वामीजी ने परिस्थिति की गम्भीरता को समझ लिया और लोगों के भय को दूर करने के लिए एक प्लेग-विषयक घोषणा-पत्र प्रकाशित कराया। लोगों के बीच वितरित किए जानेवाले इस घोषणा-पत्र में बताया गया था कि रामकृष्ण मिशन उनकी हर प्रकार से यथासम्भव सहायता देने को तैयार है। उन्होंने नगर के विभिन्न अंचलों में सेवा-केन्द्र खोलने का भी निर्णय लिया।

परन्तु इस राहत-कार्य के लिए काफी धन की आवश्यकता थी। जब एक गुरुभाई ने स्वामीजी से पूछा कि इसके लिए धन कहाँ से आएगा, तो उन्होंने बिना किसी हिचक के उत्तर दिया - “हम लोग संन्यासी हैं। हम तो भिक्षा का अन्न खाकर पेड़ों के नीचे भी सो लेंगे। यदि मठ बेचकर करोड़ों लोगों का जीवन बचाया जा सके, तो यह भी मुझे स्वीकार है।”

सौभाग्यवश इस चरम उपाय का आश्रय नहीं लेना पड़ा, क्योंकि धन दूसरे स्रोतों से आ गया। परन्तु स्वामीजी की घोषणा में उनकी हृदयवत्ता और मानव-मात्र के प्रति उनका असीम प्रेम तथा करुणा प्रकट होती है। उन्होंने अपनी योजनाओं को साकार रूप देने हेतु - मठ-निर्माण करने के लिए जमीन खरीदने को खून-पसीना एक करके धन जुटाया था। इसके बावजूद यदि मठ को बेचकर लोगों की सहायता हो पाती, तो वे उसे भी बेचने को तैयार थे।

\vskip -6pt

मानव-जाति के प्रति स्वामीजी का प्रेम इतना गहन था कि वे प्रायः लोगों की दुर्दशा की बात सोचकर एकान्त में आँसू बहाया करते थे। निम्नलिखित घटना उनके प्रथम अमेरिका-यात्रा के बाद हुई थी। उन दिनों वे बलराम बोस के मकान में निवास कर रहे थे। एक दिन स्वामी तुरीयानन्द उनसे मिलने आए। उन्होंने देखा कि स्वामीजी अकेले ही मकान के बरामदे में टहल रहे हैं। वे अपने विचारों में इतने खोये हुए थे कि इस ओर उनका ध्यान ही नहीं गया कि उनके गुरुभाई उनसे मिलने आए हुए हैं। थोड़ी देर बाद वे मीराबाई के एक सुपरिचित भजन की पंक्तियाँ गुनगुनाने लगे और उनकी आँखों से आँसू निकलकर गालों को भिगोने लगे। इसके बाद उन्होंने अपने दोनों हाथों से अपने चेहरे को ढँक लिया और छज्जे के सहारे झुककर गाते रहे - “मेरो दरद न जाने कोय! घायल की गति घायल जाने और न जाने कोय!” बाद में इस घटना का वर्णन करते हुए स्वामी तुरीयानन्द ने कहा था - “उनकी वाणी मेरे हृदय को तीर की भाँति बेध गयी और मेरी भी आँखों में आँसू आ गए। स्वामीजी की पीड़ा का कारण न समझ पाने के कारण मुझे बड़ी बेचैनी हुई। परन्तु शीघ्र ही मेरे ध्यान में आया कि सारे विश्व के दीन-दुखियों तथा पीड़ितों के प्रति प्रबल सहानुभूति ही उनकी उस मनःस्थिति का कारण थी।”

स्वामीजी जब दूसरी बार अमेरिका गए, तो वहाँ एक बड़ी रोचक घटना हुई थी। एक दिन जब वे एक नदी के तट पर टहल रहे थे, तो उन्होंने देखा कि कुछ युवक पानी के ऊपर तैर रहे अण्डे की खोलों पर निशानेबाजी का अभ्यास कर रहे हैं। बारीबारी से प्रयास करके भी कोई युवक लक्ष्य को भेदने में सफल नहीं हो पा रहा था। वह खेल देखकर स्वामीजी को बड़ा मजा आया। वे अपने चेहरे पर आयी मुस्कान को दबा न सके और एक युवक ने इसे देख भी लिया। उसने चुनौती-भरे स्वर में कहा - “महाशय, यह काम उतना आसान नहीं है, जितना कि दूर से दीख रहा है। आइये, जरा देखें कि आप क्या कर पाते हैं!”

स्वामीजी ने चुपचाप जाकर लड़के के हाथ से बन्दूक ले लिया और एक-एक करके लगातार बारह खोलों को उड़ा दिया। युवकगण आश्चर्यचकित रह गए। उन लोगों ने सोचा कि स्वामीजी जरूर कोई कुशल निशानेबाज होंगे। स्वामीजी ने उनके चेहरे के भाव पढ़ लिए और उन लोगों को बताया कि उन्होंने अपने जीवन में इसके पहले कभी एक भी गोली नहीं चलायी है और उनकी इस सफलता का एकमात्र रहस्य है - मन की एकाग्रता।

भारत लौटते समय स्वामीजी काहिरा में ठहरे हुए थे। कुछ पाश्चात्य शिष्य तथा मित्र भी उनके साथ थे। वहाँ एक दिन टहलते समय स्वामीजी की टोली रास्ता भूल गयी और सहसा उन लोगों ने पाया कि वे वेश्याओं के मुहल्ले में पहुँच गए हैं। स्वामीजी तथा उनके मित्र पल भर में ही समझ गए कि वे लोग गलत जगह पर आ गए हैं। उन लोगों ने स्वामीजी को उस गन्दे तथा दुर्गन्धपूर्ण मार्ग से दूर ले जाने का प्रयास किया। परन्तु स्वामीजी टोली से अलग हो गए और सड़क के किनारे एक बेंच पर बैठीं अर्धनग्न महिलाओं के पास पहुँच गए। उन्होंने उनकी ओर करुणा-भरी दृष्टि से देखा और बुदबुदाने लगे - “अहा बच्चियो! अहा अभागिनो! इन्होंने अपने सौन्दर्य के लिए अपना देवत्व बलिदान कर दिया है। अब इनकी हालत तो देखो!” यह कहकर स्वामीजी रोने लगे और वे महिलाएँ, जो क्षण भर पूर्व भद्दे हावभाव दिखा रही थीं, लज्जित होकर संकोच से गड़ गयीं। उनमें से एक ने स्वामीजी के वस्त्र के छोर को चूमा और बोली - “यह देखो, ईश्वरद्रष्टा पुरुष!” उसने स्वामीजी की ओर उन्मुख होकर कहा - “आप ईश्वर के दूत हैं!” एक अन्य महिला ने पश्चात्ताप में अपने चेहरे को ढँक लिया।

\vskip -6pt

एक बार स्वामीजी एक ट्रेन से यात्रा कर रहे थे। एक निर्धन मुसलमान फेरीवाला उबले हुए चने बेचता हुआ उनके डिब्बे में सवार हुआ। स्वामीजी ने उसे देखते ही अपने साथ के ब्रह्मचारी के सामने चने का गुणगान शुरू कर दिया। वे बोले - “देखो, चना आदमी को बलवान बनाता है।” इसके बाद वे फेरीवाले की ओर इंगित करते हुए ब्रह्मचारी से बोले - “अगर उससे थोड़ा-सा लिया जाए, तो कैसा रहेगा?” ब्रह्मचारी स्वामीजी के स्वभाव से भलीभाँति परिचित थे। वे तत्काल समझ गए कि स्वामीजी चने खाना नहीं, बल्कि उस गरीब आदमी की सहायता करना चाहते हैं। अतः ब्रह्मचारी ने उससे एक पैसे के चने लेकर उसे चार आने दे दिए।

स्वामीजी की निगाहें बड़ी तेज थीं। उन्होंने ब्रह्मचारी से पूछा कि उसने कितने पैसे दिये। उसके - “चार आने” बताने पर स्वामीजी ने उसे स्नेहपूर्वक कहा - “मेरे बच्चे, यह पर्याप्त नहीं है। उसके घर में पत्नी और बच्चे हैं। उसे एक रुपया दे दे।” ब्रह्मचारी ने स्वामीजी के निर्देश का पालन किया। परन्तु स्वामीजी ने वे चने खाये नहीं।

\vskip -6pt

एक बार स्वामी विज्ञानानन्द ने एक घटना बतायी थी, जिससे स्वामीजी की अलौकिक सहानुभूति प्रकट होती है। बेलूड़ मठ में वे स्वामीजी के कमरे के बगल वाले कक्ष में निवास किया करते थे। एक रात लगभग दो बजे वे अपने कमरे से बाहर आए और यह देखकर विस्मित रह गए कि स्वामीजी बेचैन होकर बरामदे में टहल रहे हैं। विज्ञानानन्द ने उनसे पूछा - “स्वामीजी, आप सोये नहीं? क्या आपको नींद नहीं आ रही है?”

स्वामीजी बोले - “मैं तो भलीभाँति सो रहा था, परन्तु अचानक ही मुझे एक झटका-सा लगा और मैं उठ बैठा। मुझे लगता है कि दुनिया में कहीं कोई दुर्घटना हुई है और उसमें बहुत-से लोगों के प्राण गए हैं।”

स्वामी विज्ञानानन्द ने पहले तो स्वामीजी की बात को गम्भीरता से नहीं लिया। यह उन्हें बड़ा अविश्वसनीय लगा कि अपने बिस्तर में पड़े हुए भी स्वामीजी को सुदूर हुई घटना का बोध हो सकता है; परन्तु अगली सुबह उन्हें समाचार-पत्रों में यह पढ़कर बड़ा ही आश्चर्य हुआ कि फीजी द्वीप के निकट हुए एक ज्वालामुखी-विस्फोट में अनेक लोगों की मृत्यु हो गयी है। विस्फोट का समय ठीक वही था, जिस क्षण स्वामीजी के हृदय को सदमा पहुँचा था।

\vskip -5pt

स्वामीजी अपने शिष्यों के समक्ष भारत के प्राचीन गौरव का बखान किया करते थे, परन्तु साथ ही वे यह भी कहते कि भविष्य का भारत उससे भी कहीं अधिक महान् होगा। एक दिन बेलूड़ मठ में उन्होंने कहा - “मुझ पर विश्वास करो। मुझे एक दिव्य दर्शन हुआ है, जिसमें मैंने स्पष्ट रूप से देखा कि आगामी चार-पाँच शताब्दियों के दौरान भारत में क्या घटित होने वाला है।”

एक अन्य समय भी उन्होंने कई उल्लेखनीय भविष्य-वाणियाँ की थीं। वे बोले - “अगले पचास वर्षों में भारत स्वाधीन हो जाएगा; और यह स्वाधीनता एक अप्रत्याशित ढंग से आएगी। अगले बीस वर्षों के भीतर ही एक महायुद्ध भड़क उठेगा और यदि पाश्चात्य देश अपने विशुद्ध भौतिकवाद का त्याग नहीं करते, तो एक और युद्ध अवश्यम्भावी है।”

एक अन्य भविष्य-वाणी करते हुए स्वामीजी ने कहा -“स्वाधीन होने के बाद भारत पाश्चात्य भौतिकवाद को स्वीकार करेगा और इस हद तक भौतिक समृद्धि प्राप्त करेगा कि इस क्षेत्र में वह अपनी प्राचीन गरिमा को भी पीछे छोड़ जाएगा।” उन्होंने यह भी बताया कि अमेरिका जैसे देश क्रमशः अधिकाधिक आध्यात्मिक होते जाएँगे, क्योंकि भौतिक समृद्धि की ऊँचाइयों से वे लोग इस सरल सत्य को समझ लेंगे कि स्थूल भौतिकवाद से चिर-शान्ति की उपलब्धि नहीं हो सकती।

एक अन्य सन्दर्भ में स्वामीजी ने कहा कि जब अंग्रेज लोग भारत छोड़कर चले जाएँगे, उसके बाद चीन द्वारा भारत पर आक्रमण किए जाने की आशंका है।

\vskip -5pt

स्वामीजी की महान् प्रशंसिका तथा उन्हें अपना मित्र माननेवाली अमेरिकी महिला - जोसेफीन मैक्लाउड ने एक बार उनसे पूछा था - “मैं आपकी सर्वाधिक सहायता कैसे कर सकती हूँ?” स्वामीजी ने उत्तर दिया - “भारत से प्रेम करो।”

\vskip -5pt

स्वयं के विषय में बोलते हुए एक बार स्वामीजी ने कहा था कि वे ‘घनीभूत भारत’ हैं। वस्तुतः उनका भारत-प्रेम इतना गहन था कि आखिरकार वे भारत की साकार प्रतिमूर्ति ही बन गए थे। विवेकानन्द तथा भारत मिलकर एकाकार हो गए थे। भगिनी निवेदिता के निम्नलिखित शब्दों में इसी विश्वास की प्रतिध्वनि है - “भारत ही स्वामीजी का महानतम भाव था। . . . भारत ही उनके हृदय में धड़कता था, भारत ही उनकी धमनियों में प्रवाहित होता था, भारत ही उनका दिवा-स्वप्न था और भारत ही उनकी सनक थी। इतना ही नहीं, वे स्वयं ही भारत बन गए थे। वे भारत की सजीव प्रतिमूर्ति थे। वे स्वयं ही - साक्षात् भारत, उसकी आध्यात्मिकता, उसकी पवित्रता, उसकी मेधा, उसकी शक्ति, उसकी अन्तर्दृष्टि तथा उसकी नियति के प्रतीक बन गए थे।”

स्वामीजी की जीवनी का अध्ययन करने पर हमारे मन में ऐसी दृढ़ धारणा बन जाती है कि वे सभी दृष्टियों से अतुल्य थे। ऐसा कोई भी न था, जो भारत के प्रति उनसे अधिक लगाव रखता हो, जो भारत के प्रति उनसे अधिक गर्व का अनुभव करता रहा हो और जिसने उनसे अधिक उत्साहपूर्वक इसके हित के लिए कार्य किया हो। तथापि, यह भी सत्य है कि ऐसा कोई भी न था, जिसने भारतवासियों की दुर्बलता, कायरता तथा अयोग्यता पर उनसे अधिक निर्ममता तथा कठोरतापूर्वक प्रहार किया हो। उन्होंने दोनों ही छोरों का स्पर्श किया, क्योंकि वे भारतवासियों को अन्तरंग रूप से जानते थे। जैसे एक माता अपनी सन्तान के मन को तथा उसकी आवश्यकताओं को, स्वयं उससे भी अधिक अच्छी तरह समझ सकती है, उसी प्रकार स्वामीजी भी भारत की हर जरूरत को भलीभाँति समझ सकते थे। स्वामीजी के विचारों में हमें भारत और उसके भूतकाल, वर्तमान तथा भविष्य का एक यथार्थ चित्र प्राप्त होता है। इसीलिए रवीन्द्रनाथ ठाकुर ने रोमाँ रोलाँ से कहा था - “यदि आप भारत को समझना चाहते हैं, तो विवेकानन्द को पढ़िये।”

सन्दर्भ ग्रन्थ

हिन्दी :

युगनायक विवेकानन्द, स्वामी गम्भीरानन्द, तीन खण्डों में, द्वितीय संस्करण।
शिवानन्द स्मृति-संग्रह, भाग १, प्रथम संस्करण।

बंगला :

विश्वविवेक, असित कुमार वन्द्योपाध्याय, शंकरी प्रसाद बसु तथा शंकर, द्वितीय संस्करण।
प्रत्यक्षदर्शीर स्मृतिपटे स्वामी विज्ञानानन्द, ज्योतिर्मय वसुराय तथा सुरेश चन्द्र दास, प्रथम संस्करण।
स्वामीजीर स्मृति-संचयन, स्वामी निर्लेपानन्द, प्रथम संस्करण।
उद्बोधन, मासिक, वर्ष ६२, अंक १०।

\bgroup\renewcommand\labelenumi{\theenumi.}

अंग्रेजी :

The Life of Swami Vivekananda, Eastern and Western Disciples, Vols. I and II, 5th Edition;
Reminiscences of Swami Vivekananda – Eastern and Western Admirers, Ist Edition;
Swami Vivekananda in America: New Discoveries, Marie Louise Burke, Vol. I, 3rd Edition

\egroup

कुछ मनीषियों की दृष्टि में स्वामी विवेकानन्द

\indentsecionsintoc

\toendnotes{कुछ मनीषियों की दृष्टि में स्वामी विवेकानन्द}

लियो टाल्स्टाय

\addsectiontoTOC{लियो टाल्स्टाय}

अलेक्जेंडर शिफमैन लिखते हैं - “मध्यकालीन भारतीय दार्शनिकों में शंकराचार्य का और आधुनिक दार्शनिकों में रामकृष्ण परमहंस तथा उनके शिष्य स्वामी विवेकानन्द का उन्होंने काफी गहराई से अध्ययन किया। . . .

“अपने जीवन के अन्तिम वर्षों में टाल्स्टाय ने श्रीरामकृष्ण पर ज्यादा ध्यान नहीं दिया। प्राचीन उपदेशों के अपने संकलन के नये संस्करण के लिए उन्होंने उनके (श्रीरामकृष्ण) ग्रन्थों से केवल कुछ उक्तियों को चुनने का कार्य किया। इन दिनों वे विवेकानन्द के उपदेशों में काफी अधिक रुचि ले रहे थे। . . .

“विवेकानन्द के दर्शन के साथ टाल्स्टाय का प्रथम परिचय १८९६ ई. के सितम्बर में हुआ था। तब उन्होंने पहली बार अपनी डायरी में लिखा कि उन्होंने अपने पास भेजा गया ‘भारतीय विद्या का एक मनमोहक ग्रन्थ’ पढ़ा है। (टाल्स्टाय ग्रन्थावली, खण्ड ५३, पृ. १०६)। यह १८९५-९६ के सर्दियों में न्यूयार्क में विवेकानन्द द्वारा भारतीय दर्शन पर प्रदत्त व्याख्यान-माला थी। श्री अनेन्द्र कुमार दत्त नामक एक भारतीय विद्वान् ने यह ग्रन्थ टाल्स्टाय को भेजते हुए लिखा था -

“आपको यह जानकर प्रसन्नता होगी कि हमें प्राप्त होनेवाली प्राचीनतम भारतीय दर्शन की चरम उपलब्धियों के साथ आपके सिद्धान्तों का पूर्ण सामंजस्य है।” (यह पत्र प्रकाशित नहीं हुआ। यह टाल्स्टाय के अभिलेखागार में रखा हुआ है। उस ग्रन्थ का नाम था - राजयोग। १९११ में इस ग्रन्थ का रूसी भाषा में अनुवाद हुआ।)

इस पत्र के उत्तर में टाल्स्टाय ने लिखा कि उन्होंने ग्रन्थ को पसन्द किया है और उसमें निरूपित आत्मा के वास्तविक अस्तित्व के पक्ष में दी हुई युक्तियों का समर्थन किया। (टाल्स्टाय ग्रन्थावली, खण्ड ६९, पृ. १४६)।

“पूँजीवादी भौतिक सभ्यता के खिलाफ विवेकानन्द के आवेगपूर्ण निन्दावाद में और मनुष्य के ‘भौतिक आवरण’ की तुलना में उसके आध्यात्मिक सार-भाग को दी गयी प्राथमिकता के समर्थन में टाल्स्टाय को प्राचीन भारतवासियों की प्रारम्भिक उपदेशों की प्रतिध्वनि सुनाई दी, विशेषकर वेदों के ऐसे अनेक भाव दृष्टिगोचर हुए, जो उन्हें स्वीकार्य थे।

“टाल्स्टाय ने स्वामीजी की जो दूसरी पुस्तक पढ़ी, वह उनके व्याख्यानों तथा लेखों का (अंग्रेजी भाषा में) एक संकलन था, जो १९०७ ई. में उनके परिचित आइ. एफ. नाझीविन ने भेजा था। नाझीविन ने उनसे पूछा था कि क्या वे उस पुस्तक को रखना चाहेंगे, जिसका उत्तर देते हुए टाल्स्टाय ने ७ जुलाई १९०७ को लिखा - “उस ब्राह्मण (हिन्दू) की लिखी पुस्तक मुझे भेजें। ऐसी पुस्तकें पढ़ने में परम आनन्द का बोध होता है, अन्तरात्मा का विस्तार होता है।” (टाल्स्टाय ग्रन्थावली, खण्ड ७७, पृ. १५१)।

“१९०८ ई. में नाझीविन ने Voices of the People ए (जन-वाणी) नामक ग्रन्थ प्रकाशित किया, जिसमें स्वामीजी का ‘लोक-स्तुति’ तथा ‘ईश्वर और मानव’ लेख भी संकलित हुआ था। परवर्ती लेख ने टाल्स्टाय को काफी प्रभावित किया। इसे पढ़ने के बाद उन्होंने नाझीविन को लिखा, “यह असाधारण रूप से अच्छा है।’ (टाल्स्टाय ग्रन्थावली, खण्ड ७८, पृ. ८४)।

“एक बार टाल्स्टाय ने शॉपेनहावर के सन्दर्भ में ईश्वर-विषयक विवेकानन्द के उत्कृष्ट तर्कों के लिए उनकी प्रशंसा की और इस भारतीय दार्शनिक की अंग्रेजी के विषय में कहा, “विवेकानन्द की अंग्रेजी कितनी अद्भुत है! उन्होंने इसकी सारी बारीकियाँ सीख ली हैं।” (डी. पी. मैकोवित्सकी, यस्नया पोल्यना नोट्स, ३ जुलाई १९०८)।

“१९०९ ई. के मार्च में टाल्स्टाय जनता के लिए नवीन लोकप्रिय पुस्तकों की एक तालिका बना रहे थे। इसके प्रकाशन में उन्होंने श्रीरामकृष्ण तथा विवेकानन्द की उक्तियों को भी शामिल करने के योजना बनायी (टाल्स्टाय ग्रन्थावली, खण्ड ५७, पृ. ४०); और उसी वर्ष के अप्रैल में उन्होंने प्राच्यविद् एल. ओ. आइनहार्न को सूचित किया, ‘हम लोग विवेकानन्द के चुनिंदा विचारों को प्रकाशन हेतु प्रस्तुत कर रहे हैं; मैं उनका बड़ा प्रशंसक हूँ।’ (टाल्स्टाय ग्रन्थावली, खण्ड ७९, पृ. १४२)। परन्तु यह ग्रन्थ प्रकाशित नहीं हो सका था।[१]

रवीन्द्रनाथ ठाकुर

\addsectiontoTOC{रवीन्द्रनाथ ठाकुर}

यदि आप भारत को समझना चाहते हैं, तो विवेकानन्द का अध्ययन कीजिए, उनमें सब कुछ विधेयात्मक है, निषेधात्मक कुछ भी नहीं।[२]

कुछ काल पूर्व विवेकानन्द ने कहा था कि प्रत्येक मनुष्य में ब्रह्म की शक्ति विद्यमान है। कहा था कि निर्धन के माध्यम से नारायण हमारी सेवा पाना चाहते हैं। इसी को मैं सच्चा सन्देश कहता हूँ। इस सन्देश ने व्यक्ति को उसकी स्वार्थपरता की सीमा से बाहर निकालकर, आत्मबोध को असीम मुक्ति का मार्ग दिखाया। यह किसी विशेष आचार-व्यवहार का उपदेश नहीं था; और न व्यक्ति के बाह्य जीवन पर थोपा गया कोई संकीर्ण अनुशासन ही था। छूतमार्ग का विरोध इसमें स्वतः ही आ गया है। इस कारण नहीं कि इसके द्वारा राष्ट्रीय स्वाधीनता मिलने में सहायता हो सकती है, बल्कि इस कारण कि इसके द्वारा मनुष्य का अपमान दूर किया जा सकेगा। उस अपमान में हममें से प्रत्येक की आत्मा का अपमान निहित है।

विवेकानन्द का यह सन्देश सम्पूर्ण मानव-जाति को एक आह्वान है, इसीलिए यह कर्म तथा त्याग के द्वारा हमारे युवकों को मुक्ति के विभिन्न मार्गों पर चलने को प्रेरित कर रहा है।[३]

आधुनिक भारत में एकमात्र विवेकानन्द ने ही एक ऐसे महान् सन्देश का प्रचार किया जो कि किन्हीं विधि-निषेधों में ही आबद्ध नहीं हैं। सम्पूर्ण राष्ट्र का आह्वान करते हुए उन्होंने कहा था, ‘तुम सबके भीतर ब्रह्म की शक्ति विद्यमान है - निर्धनों में विराजमान ईश्वर तुम्हारी सेवा माँगते हैं। इस सन्देश ने नवयुवकों के चित्त को पूर्ण रूप से जाग्रत कर दिया है। इसीलिए यह सन्देश देशभक्ति के विभिन्न रूपों में तथा विविध प्रकार के त्यागों में फलप्रसू हुआ। उनके सन्देश ने मानव को श्रद्धा एवं सम्मान के साथ ही शक्ति एवं उत्साह भी प्रदान किया है। . . . इस सन्देश ने मानव-मात्र को जो सन्देश दिया है, वह किसी एक बिन्दु में आबद्ध नहीं है; और न ही यह किसी शारीरिक गतियों की पुनरावृत्ति तक सीमित है। इसने सचमुच ही उनके जीवन को विविध क्षेत्रों में एक अद्भुत कर्मठता से समृद्ध किया है। आज के भारतीय युवकों के साहसपूर्ण गतिविधियों के प्रेरणा-स्रोत के रूप में स्थित है विवेकानन्द का सन्देश - जो मनुष्य की उंगलियों का नहीं, अपितु उसकी अन्तरात्मा का आह्वान करता है।[४]

श्री अरविन्द

\addsectiontoTOC{श्री अरविन्द}

भारत की अन्तरात्मा सर्वप्रथम धर्म के क्षेत्र में जागी और विजय प्राप्त किया। इसके पहले से ही संकेत मिल रहे थे, पहले से ही कई महापुरुष आ चुके थे; परन्तु जब कोलकाता के श्रेष्ठ शिक्षित युवक उन अशिक्षित हिन्दू तपस्वी, आत्मदर्शी समाधिवान महात्मा (श्रीरामकृष्ण) के चरणों में जाकर अवनत हुए, जिनमें विदेशी भावों या शिक्षा का लेश या कण मात्र भी न था, तभी युद्ध जीता जा चुका था। गुरु द्वारा निर्दिष्ट होकर, एक वीर पुरुष की भाँति, पूरे जगत् को अपने दोनों हाथों में लेकर, बदल डालने के सुनिश्चित उद्देश्य के साथ विवेकानन्द का बाहर जाना, विश्व के समक्ष पहला स्पष्ट संकेत था कि भारत न केवल आत्मरक्षा के लिए, अपितु विजय करने को जागा है। . . . राष्ट्र की अन्तरात्मा एक बार जब धर्म के क्षेत्र में जाग्रत हो गयी, तब तो केवल समय तथा अवसर की ही अपेक्षा थी, जब वह राष्ट्रीय अस्तित्व के सभी तरह ही आध्यात्मिक तथा बौद्धिक क्रियाशीलता में प्रविष्ट हो जाती और उन्हें अपने अधिकार में कर लेती।[५]

यदि दुनिया में कोई सामर्थ्यवान पुरुष हुआ है, तो वे थे स्वामी विवेकानन्द। मनुष्यों के बीच वे एक साक्षात् सिंह थे। उनकी सर्जनात्मक प्रतिभा और क्षमता के बारे में हमारे मन में जो धारणा है, उसकी तुलना में, अपने पीछे वे जो एक सुनिश्चित कार्य छोड़ गए हैं, वह बिल्कुल अपर्याप्त है। उनके प्रभाव को हम आज भी व्यापक स्तर पर क्रियाशील अनुभव करते हैं। हमें ठीक मालूम नहीं कि किस प्रकार और कहाँ, किसी ऐसी चीज में जिसे अभी तक पूरा आकार नहीं मिला है, कुछ सिंह-सदृश, महान् अन्तःप्रेरक उन्नायक वस्तु भारत की अन्तरात्मा में प्रविष्ट हो गयी हैं। और हम कहते हैं - वह देखो! विवेकानन्द अब भी अपनी माता और उनकी सन्तानों की आत्मा में जीवित हैं।[६]

\newpage

स्वामी विवेकानन्द का अमेरिका जाना और बाद में उनका अनुसरण करनेवालों के द्वारा भारत के हित में जो कार्य हुआ, वह सौ लन्दन-कांग्रेसों द्वारा हो सकनेवाले कार्य से भी कहीं अधिक था। सहानुभूति जगाने का यही सच्चा उपाय था - अपने को एक ऐसे राष्ट्र के रूप में प्रस्तुत करना, जिसके पास उसका अपना एक महान् इतिहास तथा प्राचीन सभ्यता है, जिनमें अब भी उनके पूर्वजों की प्रतिभा तथा गुण शेष हैं, और जिनके पास अब भी विश्व को देने के लिए कुछ है, इसलिए वे स्वाधीनता के हकदार हैं - इस प्रकार अपना पौरुष तथा योग्यता दिखाकर, न कि भिक्षावृत्ति के द्वारा।[७]

ब्राह्मबान्धव उपाध्याय

\addsectiontoTOC{ब्राह्मबान्धव उपाध्याय}

कुछ दिनों के लिए भ्रमण हेतु मैं बोलपुर आश्रम गया था। लौटते समय मैं ज्योंही हावड़ा स्टेशन पर पहुँचा, त्योंही किसी ने कहा - कल विवेकानन्द ने अपनी नर-लीला का संवरण कर लिया। सच कहता हूँ, सुनते ही मेरे सीने में छुरी भिंद गयी। वेदना का ज्वार थोड़ा कम होने पर मैंने सोचा - विवेकानन्द का काम अब कैसे चलेगा? फिर मन में आया - क्यों? उनके अनेक सुयोग्य गुरुभाई हैं, वे लोग चलाएँगे। तो भी प्रेरणा हुई - मुझमें जो थोड़ी-बहुत शक्ति है, उसे काम में लगाऊँ, विवेकानन्द के विश्व-विजय का कार्य आगे बढ़ाने का प्रयास करूँ। उसी क्षण मैंने यूरोप जाने का निश्चय कर लिया। मैंने सपने में भी नहीं सोचा था कि कभी यूरोप देखना होगा। पर उस हावड़ा स्टेशन पर ही मैंने संकल्प कर लिया कि मैं यूरोप जाकर वहाँ वेदान्त का प्रचार करूँगा। तब मेरी समझ में आया कि विवेकानन्द कौन हैं! जिनकी प्रेरणा-शक्ति मुझ जैसे क्षुद्र व्यक्ति को समुद्र-पार ले जा सकती है, वे कोई साधारण मनुष्य नहीं हो सकते। इसके कुछ ही दिनों बाद मैं केवल सत्ताइस रुपये लेकर कोलकाता नगरी से विदा हुआ और यूरोप की यात्रा पर चल पड़ा। अन्ततः यूरोप पहुँचकर मैंने ऑक्सफोर्ड और कैम्ब्रिज के विश्वविद्यालयों में वेदान्त पर व्याख्यान दिए। वहाँ बड़े-बड़े (अंग्रेज) प्राध्यापकों ने मेरे भाषण सुने और मुझे वचन दिया कि वे अपने यहाँ हिन्दू प्राध्यापकों को नियुक्त कर वेदान्त-शास्त्र के शिक्षण की व्यवस्था करेंगे। उन प्राध्यापकों ने मुझे जो पत्र लिखे, उन्हें मैंने प्रकाशित नहीं कराया है। उनके प्रकाशित होने पर पता चलेगा कि वहाँ वेदान्त का प्रचार कितना प्रभावी प्रचार हुआ था। मैं एक साधारण-सा आदमी हूँ। मेरे द्वारा जो यह इतना बड़ा कार्य हो गया, वह मुझे एक स्वप्न जैसा प्रतीत होता है। यह सब विवेकानन्द की प्रेरणा-शक्ति से ही सका है, मानो असम्भव सम्भव हो गया। इसीलिए मैं कभी-कभी सोचता हूँ विवेकानन्द कौन हैं? विवेकानन्द जिस महान् कार्य का विस्तार कर गए हैं, उस पर विचार करने से उनके महत्त्व का ओर-छोर नहीं मिलता।

एक बार कोलकाता के हेदुआ तालाब के किनारे मेरी विवेकानन्द से भेंट हुई थी। मैंने कहा, “भाई! चुपचाप क्यों बैठे हो? चलो, एक बार कोलकाता शहर में वेदान्त का शोर मचाएँ। मैं सब व्यवस्था कर दूँगा, तुम बस एक बार मंच पर आ जाना।” विवेकानन्द ने कातर स्वर में कहा, “भवानी भाई! अब मैं बचूँगा नहीं (यह उनके देहावसान के छह महीने पूर्व की बात है)। मैं इस समय अपने मठ के निर्माण में लगा हूँ और चाहता हूँ कि इसकी सुव्यवस्था करके जाऊँ। मैं इसी कार्य में व्यस्त हूँ, मेरे पास समय नहीं है।” उसी दिन उनका करुणा-विगलित चित्त देखकर मैं समझ गया कि इस व्यक्ति का हृदय वेदनामय-व्यथा से परिपूर्ण है। पर वेदना किसके लिए, व्यथा किसके लिए? - देश के लिए। आर्य ज्ञान, आर्य सभ्यता - सब नष्ट-भ्रष्ट तथा विध्वंश होता जा रहा है; अन्य अनार्य तत्त्व उस सूक्ष्म, उदार, आर्य तत्त्व को पराभूत किए जा रहे हैं, और तुम हो कि जागते ही नहीं, व्यथा भी नहीं होती तुम्हें। विवेकानन्द के हृदय में इसकी वेदनामय प्रतिक्रिया हुई थी। वह व्यथा, वह प्रतिक्रिया इतनी गम्भीर थी कि उसने अमेरिका और यूरोप में चेतना जगा दी। उसी व्यथा की बात सोचता हूँ, उसी वेदना पर चिन्तन करता हूँ और स्वयं से पूछता हूँ विवेकानन्द कौन थे? देश के लिए उनकी व्यथा क्या कभी मूर्तिमान हो सकती है? यदि हो सकती हो, तभी विवेकानन्द को समझा जा सकता है।[८]

स्वामीजी! मैं तुम्हारे यौवन का मित्र हूँ। तुम्हारे साथ मैंने कितना आमोद-प्रमोद किया है, वनभोज किया है, बातचीत की है। तब मैं भला कहाँ जानता था, कि तुम्हारे हृदय में भारत के लिए पीड़ा का ज्वालामुखी सुलग रहा है! आज मैं भी अपनी क्षुद्र शक्ति के साथ तुम्हारे ही व्रत को पूरा करने में लगा हूँ। . . . इस घोर संग्राम में जब मैं क्षत-विक्षत होकर गिर पड़ता हूँ, अवसाद आकर हृदय को आच्छन्न कर लेता है, तब मैं तुम्हारे द्वारा प्रदर्शित आदर्श की ओर देखता हूँ, तुम्हारे सिंह-विक्रम की बात सोचता हूँ और तुम्हारी गहन वेदना का स्मरण करता हूँ। इसके साथ ही मेरा सारा विषाद चला जाता है और न जाने कहाँ से एक दिव्य आलोक और एक दिव्य-शक्ति आकर मेरे मन-प्राण को परिपूर्ण कर देती है।[९]

लोकमान्य तिलक

\addsectiontoTOC{लोकमान्य तिलक}

शायद ही ऐसा कोई हिन्दू होगा, जो विवेकानन्द के नाम से परिचित न हो। उन्नीसवीं शताब्दी में भौतिक-विज्ञान ने असाधारण प्रगति करके (विश्व में) अपने लिए उच्च स्थान बना लिया था। ऐसी शताब्दी के उत्तरार्ध में, हिन्दुस्तान में सहस्त्रों वर्ष पूर्व से प्रचलित अध्यात्म-शास्त्र को पाश्चात्य विद्वानों के समक्ष समझाकर प्रस्तुत करना तथा उनसे उसकी अपूर्वता की बात मनवाना; और जिस राष्ट्र में उन शास्त्रों का सृजन हुआ, उसके लोगों के बारे में सहानुभूति उत्पन्न कराना - यह कोई मामूली काम नहीं है। अंग्रेजी शिक्षा के साथ ही साथ पश्चिम की भौतिकता का प्रवाह भी भारत में इतनी तेजी के साथ बहा चला आ रहा था कि उसे वापस लौटाने के लिए एक असाधारण धैर्यशाली और बुद्धिमान पुरूष के आविर्भाव की आवश्यकता थी। स्वामी विवेकानन्द के पहले यह कार्य थियोसॉफिकल सोसायटी ने आरम्भ किया था, परन्तु इसमें कोई दो राय नहीं है कि उस दिशा में सच्चे हिन्दुत्व का आनयन सर्वप्रथम स्वामीजी ने ही किया। . . . विश्व के समस्त देशों में अद्वैतवाद की पताका फहराने का और सम्पूर्ण जग में हिन्दू धर्म अर्थात् हिन्दुओं का गौरव बढ़ाते हुए धर्म की स्थापना का कार्य स्वामी विवेकानन्द ने अपने हाथ में ले लिया था। उन्होंने अपनी विद्वत्ता, वाग्मिता, उत्साह तथा आत्मविश्वास के द्वारा दृढ़ भूमि पर इस कार्य की आधारशिला रखी। हिन्दू धर्म का उज्ज्वल स्वरूप कौन-सा है? हमारे देश में विकसित हुआ हमारा धर्म ही, हमारा अमोल धन और बल है; जग भर में इसका प्रचार करना ही हमारा सच्चा कर्तव्य है - ऐसा केवल मुख से न कहकर, सारी दुनिया के समक्ष सिद्ध कर दिखाने वाले सत्पुरुष, एक तो हजार-बारह सौ वर्ष पूर्व शंकराचार्य हुए थे और दूसरे उन्नीसवीं शताब्दी के अन्त में स्वामी विवेकानन्द हुए।[१०]

बिपिन चन्द्र पाल

\addsectiontoTOC{बिपिन चन्द्र पाल}

एक

स्वामी विवेकानन्द अकेले नहीं हैं। अपने गुरुदेव परमहंस श्रीरामकृष्ण के साथ वे अविच्छेद्य रूप से जुड़े हुए हैं। केवल भारतवर्ष के ही नहीं, बल्कि बृहत्तर विश्व के भी आधुनिक मानव के लिए, ये दोनों मानो संयुक्त रूप धारण किए हुए हैं। आधुनिक मनुष्य केवल विवेकानन्द के माध्यम से ही परमहंसदेव को समझ सकता है; इसी प्रकार विवेकानन्द को भी उनके गुरुदेव के जीवनालोक में ही समझा जा सकता है। श्रीरामकृष्ण एक महान् आध्यात्मिक शक्ति थे। इसी कारण वे उस पीढ़ी के लिए एक सुनिश्चित रहस्य बने रहे, जो ‘बुद्धिवाद’ के नारों को ही समझती थी और उसी को लेकर अभिभूत थी। बुद्धिवाद का अर्थ है - भावुकता का अभाव, और यह भावुकता ही आध्यात्मिक जीवन का प्राण है। भावुकता कल्पना मात्र नहीं है। वस्तुतः यह इन्द्रियों तथा बुद्धि के स्तर के भी परे स्थित तत्त्व की कल्पना नहीं, अपितु अनुभव करने की शक्ति है। श्रीरामकृष्ण जिस पीढ़ी में आए, उसमें इस भाव-प्रवणता का अभाव था। इस कारण वे उन लोगों के लिए एक रहस्य बने रहे। अतः श्रीरामकृष्ण परमहंस की अन्तरात्मा तथा जीवन-सन्देश को इस पीढ़ी के लिए बोधगम्य भाषा में व्याख्या तथा प्रस्तुत करने का कार्य विवेकानन्द के ऊपर ही न्यस्त था।

रामकृष्ण परमहंस किसी मतवाद या सम्प्रदाय की सीमा में नहीं आते थे; या फिर इसे दूसरे शब्दों में कहें, तो वे सभी भारतीय तथा अभारतीय धर्म-सम्प्रदायों तथा मतवादों का प्रतिनिधित्व करते थे। वे एक सच्चे सार्वभौमिक व्यक्ति थे, परन्तु उनकी सार्वभौमिकता कल्पनामूलक नहीं थी। उन्होंने सार्वभौमिक धर्म की स्थापना के लिए विभिन्न धर्मों की विशिष्टताओं का परित्याग नहीं किया। उनकी दृष्टि में तो सार्वभौमिकता तथा विशिष्टता - सूर्य तथा उसकी छाया के समान सर्वदा आपस में अभिन्न रूप से जुड़े हुए थे। इस कारण उन्होंने जीवन तथा चिन्तन के असंख्य रूपों के भीतर सार्वभौमिकता के सत्य का अनुभव किया। विवेकानन्द ने अपने गुरुदेव की इस अनुभूति को आधुनिक मानवतावाद की भाषा में प्रस्तुत किया।

\newpage

रामकृष्ण परमहंस के ईश्वर - तर्कशास्त्र या दर्शन के ईश्वर न थे, अपितु वे उनके प्रत्यक्ष, व्यक्तिगत तथा आन्तरिक अनुभूति के विषय थे। रामकृष्ण ने किन्हीं प्राचीन शास्त्रों या परम्पराओं, अथवा किसी गुरु के प्रमाण के आधार पर नहीं, अपितु अपने स्वयं के प्रत्यक्ष, व्यक्तिगत अनुभूतियों के आधार पर ईश्वर के अस्तित्व को स्वीकार किया। वे एक वेदान्ती थे, क्योंकि प्रारम्भ में उनकी निष्ठा तथा साधनाएँ शक्ति-सम्प्रदाय से जुड़ी थीं। बंगाल का शक्ति-सम्प्रदाय वेदान्त के आधार पर ही खड़ा है। परन्तु रामकृष्ण परमहंस के वेदान्त को शांकर-वेदान्त नहीं कहा जा सकता, और न ही इसे वैष्णव-वेदान्त के विभिन्न सम्प्रदायों के अन्तर्गत रखा जा सकता है। ये नामकरण उन लोगों के लिए हैं, जिन्होंने महान् चिन्तकों के विचारों के आधार पर अपने धर्ममत का निर्माण किया है। परन्तु रामकृष्ण परमहंस इस श्रेणी के नहीं थे। वे न तो दार्शनिक थे, न कोई महान् विद्वान् थे, न वे प्राचीन या नव्य न्यायशास्र के पण्डित थे; बल्कि वे तो सहज भाव से युक्त ऋषि थे। उन्होंने जो कुछ देखा, उसी में विश्वास किया।

ऋषि सर्वदा ही अनुभूति-सम्पन्न होता है - ईसा भी वैसे ही थे और मानव-जाति के सभी महान् धर्मगुरु वैसे ही थे। लोगों की भीड़ उन्हें नहीं समझ सकती; और उनके युग के विद्वान् तथा दार्शनिक तो उन्हें बिल्कुल भी नहीं समझ सकते। तथापि वे उस तत्त्व को अभिव्यक्त करते हैं, जिसे सारे दर्शन-शास्त्र टटोलकर जानने की चेष्टा कर रहे हैं। ईसा के समान ही रामकृष्ण परमहंस को भी एक ऐसे प्रचारक की जरूरत थी, जो उनके जीवन की व्याख्या करता तथा उनका सन्देश उनके युग को समझा देता। ईसा को सेंट पॉल के रूप में और रामकृष्ण को विवेकानन्द के रूप में ऐसे व्याख्याकार प्राप्त हुए। इसीलिए विवेकानन्द को रामकृष्ण परमहंस की अनुभूतियों के आलोक में ही समझना होगा।

दो

विवेकानन्द के रूपान्तरण की कथा अब तक बतायी नहीं गयी है। शायद ही कोई जानता है कि यह चमत्कार कैसे घटित हुआ। विवेकानन्द एक बुद्धिवादी थे, यद्यपि वे सोचते थे कि वे आस्तिक हैं। प्रारम्भ में उनके धार्मिक विचार ब्रह्मसमाज से प्रभावित थे, परन्तु ये विचार सन्त-महात्माओं के प्रति श्रद्धा के विकास के लिए विशेष सहायक नहीं थे। तथापि ब्रह्मसमाज के अनेक सदस्य रामकृष्ण परमहंस की महान् आध्यात्मिक शक्तियों, और विशेषकर उनके उत्कट ईश्वर-प्रेम को देखकर उनकी ओर आकृष्ट हुए। परन्तु वे लोग परमहंसदेव के जीवन तथा अनुभूतियों के रहस्यमय प्रवाहों को खोल नहीं सके। वस्तुतः परमहंसदेव ने उनमें से अधिकांश लोगों के समक्ष अपने धर्मभाव के गूढ़ रहस्यों को प्रकट नहीं किया। इस मामले में विवेकानन्द उनके कृपापात्र हुए।

परमहंस रामकृष्ण ने विवेकानन्द के भाव तथा स्वभाव की आन्तरिक संरचना को देख लिया और उन्हें अपने जीवन-सन्देश के प्रचार हेतु एक उपयुक्त यंत्र के रूप में पहचान लिया। यही स्वामी विवेकानन्द के रूपान्तरण की सच्ची कहानी है। . . . स्वामी विवेकानन्द ने अपने गुरुदेव के प्रति एक अज्ञात आकर्षण का अनुभव किया। यह अन्तरात्मा की शक्ति का कार्य था। आध्यात्मिकता की अतल गहराइयों में, जब एक आत्मा दूसरी आत्मा का स्पर्श करती है, तो दोनों सदा के लिए अटूट आध्यात्मिक बन्धनों से जुड़ जाती हैं। व्यावहारिक रूप से दोनों मिलकर एक हो जाते हैं; तब गुरु ही शिष्य के माध्यम से अपना कार्य करता है और शिष्य को इसका भान तक नहीं होता कि वह अपने गुरुदेव के द्वारा ही परिचालित हो रहा है। लोग इसे प्रेरणा कहते हैं। स्वामी विवेकानन्द ने अपने रूपान्तरण के बाद, अपने गुरुदेव की प्रेरणा से कार्य सम्पन्न किया।

तीन

स्वामी विवेकानन्द का सन्देश, यद्यपि सर्वविदित वेदान्त की शब्दावली में दिया गया था, तथापि वह वस्तुतः आधुनिक मानवता को उनके गुरुदेव का सन्देश था। स्वामीजी का सन्देश वस्तुतः आधुनिक मानवता का सन्देश था। उन्होंने अपने देशवासियों का आह्वान करते हुए कहा - “मनुष्य बनो।” भारत में धार्मिक व्यक्ति एक मध्ययुगीन व्यक्ति हुआ करता था। उसका धर्म सामान्यतः परलोक से सम्बन्धित होता था। यह एक ऐसा धर्म था, जो जगत् का और समस्त जागतिक तथा सामाजिक उत्तरदायित्वों के त्याग का आदेश देता था। परन्तु श्रीरामकृष्ण परमहंस का सन्देश ऐसा नहीं था। वे जितने वेदान्ती थे, उसने ही वैष्णव भी थे। हिन्दू धर्म के दो परस्पर-विरोधी मतवादों के बीच समन्वय ही उनके लिए धार्मिकता का तात्पर्य था। उनका मातृ-सम्प्रदाय वस्तुतः ‘भक्ति’ का ही सम्प्रदाय था, जिसमें भगवत्-प्रेम को मानवीय मातृत्व के रूप में अनुभव किया जाता था। बंगाल के वैष्णवों के समान ही परमहंसदेव के लिए भी परम तत्त्व जगत् से भिन्न नहीं था। यह भौतिक नहीं था, परन्तु इस कारण वह निराकार नहीं था। परम तत्त्व का सच्चा रूप मानवीय रूप है - परन्तु वह हमारी आँखों से दिखनेवाला इन्द्रिय-गोचर रूप नहीं है, बल्कि उसके पीछे स्थित रहनेवाला आध्यात्मिक रूप है, जो मानवीय आँखों से अतीत होता है। मनुष्य तथा ईश्वर मूलतः एक हैं।

सभी धार्मिक साधनाओं का उद्देश्य है - मनुष्य को उसकी मूलभूत दिव्यता की अनुभूति करने में सहायता करना। जब स्वामीजी ने अपने देशवासियों से मनुष्य बनने का आह्वान किया, तो वस्तुतः उनका यही तात्पर्य था। ब्राह्मण के संध्या-वन्दन में एक पंक्ति आती है, जिसका अर्थ है - “मैं ब्रह्म हूँ। मैं अन्य कुछ भी नहीं हूँ। दुःख तथा शोक मेरा स्पर्श नहीं कर सकते। मैं सत्य-स्वरूप, आत्म-चैतन्य तथा चिरंजीवी हूँ। मैं स्वरूपतः चिर-मुक्त हूँ।” स्वामी विवेकानन्द द्वारा उद्घोषित आधुनिक जगत् के प्रति उनके गुरुदेव का सन्देश वस्तुतः यही था।

यह स्वाधीनता का सन्देश नकारात्मक नहीं है, अपितु सकारात्मक तथा परम सर्वांगीण तात्पर्यों से युक्त है। स्वाधीनता का अर्थ है - सारे बाह्य बन्धनों का निवारण। परन्तु हमारा ऐसा निर्माण हुआ है कि हम अपने बाह्य सम्बन्धों से - प्राकृतिक या सामाजिक परिवेश से स्वयं को अलग नहीं कर सकते। ऐसा अलगाव भौतिक तथा आध्यात्मिक, दोनों ही दृष्टियों से घातक होता है। अतः जीवन का नियम अलगाव नहीं, बल्कि मेलजोल है; असहयोग नहीं, बल्कि सहयोग है। सच्ची स्वाधीनता युद्ध के द्वारा नहीं, बल्कि शान्ति के द्वारा ही पायी जा सकती है। इसमें कोई सन्देह नहीं कि जीवन-योजना में युद्ध, त्याग तथा अलगाव का भी स्थान है, परन्तु केवल अस्थायी रूप से ही है और परम लक्ष्य की प्राप्ति के लिए एक साधन के रूप में है, जिसमें अस्तित्व के लिए अपरिहार्य संघर्ष चिर काल तक नहीं चलता, बल्कि एक अन्तरंग तथा स्थायी सम्मिलन में इन सारे संघर्षों का समाधान तथा निराकरण हो जाता है। स्वाधीनता एक है। अपनी कामनाओं तथा वासनाओं के चंगुल से मुक्ति पाना ही लक्ष्य की प्राप्ति की ओर पहला कदम है। अगला कदम है - अपने मानव-भाइयों के भय से मुक्ति। इसके बाद आता है किसी बाह्य सत्ता के अधिकार से मुक्ति। इस प्रकार मनुष्य को अपनी व्यक्तिगत स्वाधीनता से आरम्भ करके, सामाजिक तथा राजनीतिक स्वाधीनताओं से होकर गुजरते हुए, अपनी वास्तविक स्वाधीनता प्राप्त कर लेनी चाहिए। जब उसे इसकी उपलब्धि हो जाती है, तब अन्ततः उसे बोध होता है कि वह तथा ईश्वर अभिन्न हैं। स्वामीजी द्वारा प्रतिपादित वेदान्त का यही सन्देश है। यही वस्तुतः आधुनिक जगत् को उनके गुरुदेव का सन्देश है।[११]

भारत के कुछ लोग सोचते हैं कि इंग्लैंड में स्वामी विवेकानन्द द्वारा प्रदत्त व्याख्यानों का कोई विशेष फल नहीं हुआ और उनके मित्रों तथा अनुयाइयों ने उनके कार्य को बढ़ाचढ़ाकर प्रस्तुत किया है। परन्तु यहाँ आकर मैंने देखा कि उन्होंने यहाँ पर सर्वत्र एक उल्लेखनीय प्रभाव डाला है। इंग्लैंड के अनेक अंचलों में मेरी ऐसे बहुत-से लोगों से मुलाकात हुई है, जो स्वामी विवेकानन्द के प्रति अत्यन्त श्रद्धा तथा सम्मान का भाव रखते हैं। यद्यपि मैं उनके सम्प्रदाय का नहीं हूँ और यह सत्य है कि मेरा उनसे काफी मतभेद है, तथापि मैं यह कहने को बाध्य हूँ कि विवेकानन्द ने यहाँ के अनेक लोगों की आँखें खोल दी हैं तथा उनके हृदय को उदार बना दिया है। उनकी शिक्षाओं के फलस्वरूप अब यहाँ के अधिकांश लोग दृढ़तापूर्वक विश्वास करने लगे हैं कि प्राचीन हिन्दू शास्त्रों में अद्भुत आध्यात्मिक सत्य छिपे पड़े हैं। उन्होंने केवल इसी भाव को फैलाया हो, ऐसी बात नहीं; वे इंग्लैंड तथा भारत के बीच एक स्वर्णिम सम्बन्ध स्थापित करने में भी सफल हुए हैं। श्री हैविस द्वारा लिखित ‘द डेड पुलपिट’ (ईसाई धर्म का अवसान) नामक ग्रन्थ से ‘विवेकानन्दवाद’ पर मैंने जो उद्धरण दिया है, उससे आप स्पष्ट रूप से समझ सकते हैं कि विवेकानन्द के विचारों के प्रसार के फलस्वरूप सैकड़ों लोगों ने ईसाई धर्म से नाता तोड़ लिया है। और निम्नलिखित घटना से यह बोध हो जाता है कि इस देश में उनका कार्य कितना प्रभावी तथा विस्तृत रूप से हुआ है।

कल शाम को मैं दक्षिणी लन्दन के निवासी अपने एक मित्र से मिलने जा रहा था। रास्ता भूलकर मैं एक मोड़ के किनारे खड़ा होकर सोच रहा था कि किस ओर जाऊँ! उसी समय एक महिला एक बालक के साथ मेरी ओर आयीं। . . . मुझे लगा कि सम्भवतः वे मुझे रास्ता दिखा देना चाहती हैं। उन्होंने मुझसे कहा, “महाशय, शायद आप अपना रास्ता ढूँढ़ रहे हैं, क्या मैं आपकी सहायता कर सकती हूँ?” . . . मुझे रास्ता बताने के बाद वे बोलीं, “किन्हीं समाचार-पत्रों से मुझे पता चला है कि आप लन्दन आ रहे हैं। आपके ऊपर दृष्टि पड़ते ही मैंने अपने पुत्र से कहा - वह देखो स्वामी विवेकानन्द खड़े हैं।” चूँकि मुझे ट्रेन पकड़ने की जल्दी थी, अतः मेरे पास ठहरकर यह बताने का समय नहीं था कि मैं विवेकानन्द नहीं हूँ और मैं शीघ्रतापूर्वक वहाँ से चला गया। तथापि विवेकानन्द को देखे बिना ही उनके प्रति उक्त महिला की महान् श्रद्धा को देखकर मैं सचमुच ही आश्चर्यचकित रह गया। इस सुखद घटना पर मैंने अतीव आनन्द का अनुभव किया और अपनी गेरुआ पगड़ी को धन्यवाद दिया, जिसने मुझे इतना सम्मान दिलाया था। इस घटना के अतिरिक्त भी मैंने यहाँ ऐसे अनेक शिक्षित अंग्रेज सज्जनों को देखा है, जो भारत के प्रति श्रद्धा रखते हैं और भारत के धार्मिक तथा आध्यात्मिक तत्त्वों को अतीव आग्रह के साथ सुनते हैं।[१२]

महात्मा गांधी

\addsectiontoTOC{महात्मा गांधी}

मैं आज (६ फरवरी १९२१ को) यहाँ (बेलुड़ मठ में) स्वामी विवेकानन्द के जन्म-दिवस पर उनकी पुण्य स्मृति में श्रद्धांजलि अर्पित करने आया हूँ। मैंने स्वामीजी के ग्रन्थ बड़े ही मनोयोग के साथ पढ़े हैं और इसके फलस्वरूप देश के प्रति मेरा प्रेम हजारों-गुना बढ़ गया है। युवकों से मेरा अनुरोध है कि जिस स्थान पर स्वामी विवेकानन्द ने निवास और देहत्याग किया, वहाँ से कुछ प्रेरणा लिए बिना, खाली हाथ न लौटें।[१३]

पं. जवाहर लाल नेहरू

\addsectiontoTOC{पं. जवाहर लाल नेहरू}

प्राचीन भारत में पगे और भारतीय परम्परा के गर्व से परिपूर्ण, विवेकानन्द का जीवन की समस्याओं के प्रति दृष्टिकोण अत्याधुनिक था। प्राचीन और वर्तमान भारत के बीच वे एक सेतु के समान थे। . . . उनका व्यक्तित्व प्रभावशाली था, गम्भीरता और आत्मसम्मान उनमें भरा हुआ था, अपने तथा अपने कार्य के प्रति उनमें श्रद्धा थी और साथ ही वे क्रियाशीलता और अदम्य शक्ति से ओतप्रोत थे। भारत को आगे बढ़ाने की उनमें तीव्र उत्कण्ठा थी। हताश और निरुत्साहित हिन्दू मानस के लिए वे एक संजीवनी औषधि के रूप में आए। उन्होंने हमें आत्मविश्वास प्रदान किया और प्राचीन धारा से जुड़ने के कुछ सूत्र दिये।[१४]

मुझे पता नहीं कि आज की युवा पीढ़ी में से कितने लोग स्वामी विवेकानन्द के लेख तथा व्याख्यान पढ़ते हैं, पर मैं अपने काल की बात कह सकता हूँ। मेरी पीढ़ी के अनेक युवक उनसे अत्यधिक प्रभावित हुए थे और मेरा विचार है कि वर्तमान पीढ़ी भी यदि स्वामीजी के व्याख्यान और उनकी रचनाओं का अनुशीलन करे, तो उसका बड़ा उपकार होगा, वे काफी कुछ सीख सकेंगे। स्वामीजी की वाणी थोथे शब्द मात्र न थे, बल्कि उनमें उनके मन-प्राण में प्रज्वलित होने वाली उस अग्नि की झलक मिल जाती है, उनकी वाग्मिता और जीवनदायी भाषा के माध्यम से अभिव्यक्त होनेवाली उस ज्वाला के दर्शन होते हैं, जिसने अत्यल्प आयु में ही उन्हें स्वाहा कर दिया था। अपने मुख से उच्चरित होनेवाले शब्दों में उन्होंने अपनी अन्तरात्मा उड़ेल दी और इसी कारण वे एक महान् वक्ता हो गए थे। उन्होंने वाक्चातुर्य की चमक-दमक तथा अलंकरण का नहीं, बल्कि गहन श्रद्धा और आत्मा में आस्था का आश्रय लिया था, इसीलिए भारत में बहुसंख्य लोगों पर उन्होंने काफी गहरा प्रभाव डाला और इसमें सन्देह नहीं कि युवक और युवतियों की दो-तीन पीढ़ियाँ उनसे प्रभावित होती रही हैं। . . .

जिन लोगों ने नये भारत के प्रारम्भिक और कठिनाई के दिनों में आकर पहले से ही इसे तैयार किया और आकार दिया, तब से ऐसा काफी कुछ घटा है जिसके कारण सम्भवतः कुछ लोग उन्हें भूल जाते हैं। यदि आप स्वामी विवेकानन्द की रचनाएँ और व्याख्यान पढ़ें, तो उनमें आप एक अद्भुत बात देखेंगे कि वे कभी पुरानी नहीं प्रतीत होतीं। ये बातें ५६ वर्ष पूर्व[*] कही गयी थीं, पर आज भी वैसी ही तरोताजा हैं, क्योंकि उन्होंने जो कुछ भी लिखा या कहा, वहाँ हमारी अथवा विश्व समस्याओं के मूलभूत तत्त्वों तथा पहलुओं से सम्बन्धित था। यही कारण है कि वे पुराने नहीं लगते। आज भी यदि आप उन्हें पढ़ें, तो वे नये ही प्रतीत होंगे।

उन्होंने ऐसा कुछ दिया, जो हमें अपनी विरासत के प्रति एक तरह का गर्व प्रदान करता है। पर उन्होंने हमें बख्शा नहीं। उन्होंने हमारे दोषों और असफलताओं के बारे में भी बहुत-कुछ कहा। उन्हें कुछ भी छिपा रखने की इच्छा न थीं और वस्तुतः उनके लिए ऐसा करना उचित भी नहीं था। चूँकि हमें उन दोषों को दूर करने की जरूरत है, इसलिए उन्होंने उन दोषों की ओर इंगित भी किया। कभी-कभी वे हमारे ऊपर कठोर आघात करते हैं, पर कभी-कभी वे भारत के उन महान् तत्त्वों का भी बोध कराते हैं, जो भारत का वैशिष्ट्य रहे हैं और जिन्होंने हमारे दुर्दिनों में भी हमारी महानता को कुछ हद तक बरकरार रखा है।

इसलिए, स्वामीजी ने जो कुछ भी लिखा या कहा है, वह हमारे हित में है और होना भी चाहिए तथा वह आने वाले लम्बे अरसे तक हमें प्रभावित करता रहेगा। वे साधारण अर्थ में कोई राजनीतिज्ञ नहीं थे, फिर भी, मेरी राय में, वे भारत के राष्ट्रीय आन्दोलन के महान् संस्थापकों में से एक थे; और आगे चलकर जिन लोगों ने उस आन्दोलन में थोड़ा या अधिक सक्रिय भाग लिया, उनमें से अनेकों ने स्वामी विवेकानन्द से ही प्रेरणा ग्रहण की थी।

प्रत्यक्ष या अप्रत्यक्ष रूप से उन्होंने वर्तमान भारत को सशक्त रूप से प्रभावित किया था और मेरा विश्वास है कि हमारी युवा पीढ़ी स्वामी विवेकानन्द के अन्तर से प्रवहमान ज्ञान, प्रेरणा और उत्साह के स्रोत से लाभ उठाएगी। . . .

श्रीरामकृष्ण परमहंस जैसे लोग, स्वामी विवेकानन्द जैसे लोग और महात्मा गांधी जैसे लोग - विश्व की महान् संयोजक शक्तियाँ हैं, विश्व की महान् रचनात्मक प्रतिभाएँ हैं; और केवल उनके द्वारा प्रदत्त कुछ विशिष्ट विचारों के सन्दर्भ में ही नहीं, अपितु विश्व के प्रति उनके दृष्टिकोण तथा इस पर जाने या अनजाने पड़नेवाला उनका प्रभाव - हमारे लिए सर्वाधिक महत्त्व की चीज है।[१५]

सुभाषचन्द्र बोस

\addsectiontoTOC{सुभाषचन्द्र बोस}

पिछली शताब्दी के ८० वाले दशक में भारत में दो धार्मिक महापुरुषों का उदय हुआ, जिनका देश के नव-जागरण की धारा पर विशेष प्रभाव पड़ा। वे थे श्रीरामकृष्ण परमहंस और उनके शिष्य स्वामी विवेकानन्द। . . . रामकृष्ण परमहंस ने सभी धर्मों की मूलभूत एकता का और धर्मों-कर्मों के आपसी विद्वेष की समाप्ति का उपदेश किया। . . . अपने देहत्याग के पूर्व उन्होंने अपने शिष्य को अपने धार्मिक उपदेशों का भारत और विश्व भर में प्रचार करने का गुरुभार सौंप दिया था। तदनुसार स्वामी विवेकानन्द ने रामकृष्ण मिशन की स्थापना की, जो एक प्रकार का संघ था। इसके साधु पूर्णतः हिन्दू जीवन जीकर देश और विदेश में, खासकर अमेरिका में विशुद्ध हिन्दू धर्म का प्रचार करते हैं। स्वामीजी राष्ट्र में हर प्रकार के स्वस्थ क्रिया-कलापों के प्रेरणा-स्रोत रहे; उनके लिए धर्म राष्ट्रवाद का प्रेरक था। उन्होंने भारत की नयी पीढ़ी में अपने अतीत के प्रति गर्व, भविष्य के प्रति विश्वास और स्वयं में आत्मविश्वास तथा आत्मसम्मान की भावना जगाने का प्रयास किया। यद्यपि स्वामी विवेकानन्द ने कोई राजनीतिक विचार या सन्देश नहीं दिया, तथापि हर व्यक्ति, जो उनके सम्पर्क में आया या जिसने भी उनके लेखों को पढ़ा, वह देशभक्ति की भावना से ओतप्रोत हो गया और स्वतः ही उसमें राजनीतिक चेतना पैदा हो गयी। कम-से-कम जहाँ तक बंगाल का प्रश्न है, स्वामी विवेकानन्द को वहाँ के आधुनिक राष्ट्रवादी आन्दोलन का जनक माना जा सकता है। यद्यपि उनका देहावसान बहुत जल्दी १९०२ ई. में ही हो गया, लेकिन उनका प्रभाव उनकी मृत्यु के बाद और अधिक बढ़ गया।”[१६]

स्वामीजी के बारे में कुछ लिखते समय मैं आनन्द-विभोर हुए बिना नहीं रह पाता। जिन लोगों को उनके साथ घनिष्ठतापूर्वक मिलने-जुलने का सौभाग्य हुआ था, उनमें भी शायद ही कोई-कोई उन्हें यथार्थ रूप से समझ सके और उनकी गम्भीरता की थाह पा सके। उनका व्यक्तित्व समृद्ध, गहन तथा बहुमुखी था, जो उनके उपदेशों तथा लेखों से भी विलक्षण था; और उनके इसी व्यक्तित्व ने उनके स्वदेशवासियों पर अद्भुत प्रभाव विस्तार किया था। . . . वे अपने त्याग में असंयमित, कर्म में अथक, प्रेम में असीम, विद्या में बहुमुखी, बुद्धि में गहन, भावुकता में अतिरेकी और संघर्ष में निर्मम थे, पर इसके साथ ही वे एक शिशु के समान सरल थे। हमारे इस जगत् में उनके समान व्यक्तित्व दुर्लभ हैं। . . .

\newpage

स्वामीजी पूर्ण विकसित पौरुष से सम्पन्न थे, उनके रग-रग में योद्धापन भरा था। इसीलिए वे शक्ति के उपासक थे और इसी कारण उन्होंने अपने देशवासियों का उत्थान करने हेतु वेदान्त की एक नवीन व्यावहारिक व्याख्या दी। . . . वे इतने महान्, गहन तथा बहुमुखी थे कि मैं घण्टों लिखकर भी इन महापुरुष की महिमा के प्रति तनिक भी न्याय नहीं कर सकूँगा। वे विश्व के प्रथम ऐसे सर्वोच्च कोटि के योगी थे, जिन्होंने ब्रह्म का साक्षात्कार करने के बाद भी स्वदेश तथा मानवता के नैतिक एवं आध्यात्मिक उत्थान के लिए अपना सम्पूर्ण जीवन अर्पित कर दिया था। आज यदि वे जीवित होते, तो मैं उनके चरणों में होता। यदि मैं भूल नहीं करता, तो आधुनिक भारत उन्हीं की सृष्टि है।[१७]

श्रीरामकृष्ण और स्वामी विवेकानन्द के प्रति मैं कितना ऋणी हूँ - इसे मैं शब्दों के माध्यम से व्यक्त नहीं कर सकता। उन्हीं के पुण्य प्रभाव से मेरे जीवन में चेतना का प्रथम प्रदुर्भाव हुआ था। निवेदिता के समान ही मेरा भी विश्वास है कि रामकृष्ण और विवेकानन्द एक ही अखण्ड व्यक्तित्व के दो पहलू हैं। आज यदि स्वामीजी जीवित होते, तो निश्चय ही वे मेरे गुरु होते अर्थात् मैंने अवश्य ही उनका गुरु-रूप में वरण कर लिया होता। अस्तु, कहना न होगा कि जब तक मैं जीवित रहूँगा, ‘रामकृष्ण-विवेकानन्द’ का अनन्य अनुगत तथा अनुरागी बना रहूँगा।[१८]

स्वामी विवेकानन्द के बहुमुखी प्रतिभा की व्याख्या करना बड़ा कठिन है। मेरे समय का छात्र-समुदाय स्वामीजी की रचनाओं और व्याख्यानों से जैसा प्रभावित होता था, वैसा और किसी से भी नहीं होता था। वे मानो उन (छात्रों) की आशाओं-आकांक्षाओं को पूर्णरूप से अभिव्यक्त करते थे। (परन्तु) स्वामीजी का यथार्थ मूल्यांकन करने के लिए उन्हें परमहंसदेव के साथ मिलाकर देखना होगा। वर्तमान स्वाधीनता आन्दोलन की नींव स्वामीजी की वाणी पर ही आश्रित है। भारतवर्ष को यदि स्वाधीन होना है, तो उसमें हिन्दुत्व या इस्लाम का प्रभुत्व होने से काम न होगा - उसे राष्ट्रीयता के आदर्श से अनुप्राणित कर विभिन्न सम्प्रदायों का सम्मिलित निवास-स्थान बनाना होगा। रामकृष्ण-विवेकानन्द के ‘धर्मसमन्वय’ का सन्देश भारतवासियों को सम्पूर्ण हृदय के साथ अपनाना होगा। . . .

स्वामीजी ने प्राच्य तथा पाश्चात्य, धर्म तथा विज्ञान और अतीत एवं वर्तमान के बीच समन्वय साधित किया; वे इसी कारण महान् हैं। उनकी शिक्षाओं में हमारे देशवासी अभूतपूर्व आत्म-सम्मान, आत्म-विश्वास और आत्म-प्रतिष्ठा का बोध कर रहे हैं।”[१९]

रामकृष्ण परमहंस ने अपनी साधना के द्वारा जो सर्व-धर्म-समन्वय कर दिखाया था, वही स्वामीजी के जीवन का मूलमंत्र बना और वही भावी भारत के मूलमंत्र का भी आधार हुआ। इस सर्व-धर्म-समन्वय और सभी मतों में सहिष्णुता के बिना हमारे इस विविधतापूर्ण देश में राष्ट्रीयता का बोध स्थापित नहीं हो सकता। . . .

राममोहन राय के युग से विभिन्न आन्दोलनों के जरिये भारत की मुक्ति-कामना धीरे-धीरे प्रकट हुई। यह आकांक्षा उन्नीसवीं शताब्दी के चिन्तन तथा सामाजिक सुधारों में दीख पड़ी थी, परन्तु यह राजनैतिक क्षेत्र में कभी प्रकट नहीं हुई। इसका कारण यह था कि तब भी भारतवासी पराधीनता की मोहनिद्रा में डूबे हुए थे और सोचते थे कि अंग्रेजों का भारत-विजय एक दैवी वरदान है। उन्नीसवीं शताब्दी के अन्त में और बीसवीं शताब्दी के प्रारम्भ में स्वाधीनता के अखण्ड रूप का आभास रामकृष्ण-विवेकानन्द के मध्य से झलकता है। ‘फ्रीडम, फ्रीडम इज दी सांग आफ दी सोल - स्वाधीनता हमारी आत्मा का संगीत है।’ यह सन्देश जब स्वामीजी के हृदय से निकला, तब उन्होंने समग्र देशवासियों को मुग्ध और उन्मत्त कर दिया। उनकी साधना के द्वारा, आचरण के द्वारा, वचनों और भाषणों के द्वारा यह सत्य प्रकट हुआ।

\vskip 2pt

स्वामी विवेकानन्द ने मनुष्य को तरह-तरह के बन्धनों से मुक्त होकर सही मनुष्य बनने को कहा और दूसरी तरफ सर्व-धर्म-समन्वय के प्रचार के जरिये भारतीय राष्ट्रीयता की आधार-शिला स्थापित की।[२०]

विनोबा भावे

\addsectiontoTOC{विनोबा भावे}

विवेकानन्द ने हमें, न केवल अपनी शक्ति के विषय में सजग बनाया, बल्कि उन्होंने हमारे दोषों तथा दुर्बलताओं के प्रति भी हमारा ध्यान आकृष्ट किया। . . . भारतवर्ष उन दिनों तमोगुण (अज्ञान तथा अविवेक) में डूबा हुआ था और अपनी दुर्बलता को ही अनासक्ति तथा शान्ति समझने की भूल कर बैठा था। इसीलिए स्वामीजी ने तो यहाँ तक कहा कि आलस्य तथा प्रमाद की तुलना में आपराधिक सक्रियता भी वांछनीय है। उन्होंने लोगों को इस विषय में सचेत किया कि वे जिस तामसिक अवस्था में स्थित हैं, इस बात को तथा उसे तोड़कर बाहर निकल आने की आवश्यकता को समझें, ताकि वे सीधे खड़े होकर अपने जीवन में वेदान्त की शक्ति की अनुभूति कर सकें।

\vskip 2pt

जो लोग निर्जन में जाकर समाज से कटकर दर्शन-शास्त्र तथा धर्मग्रन्थों के अध्ययन का आनन्द ले रहे थे, उनके विषय में उन्होंने कहा कि इस प्रकार के जीवन की अपेक्षा फुटबाल खेलना कहीं अधिक अच्छा है। विभिन्न प्रसंगों में अपनी उक्तियों के द्वारा उन्होंने उस तमोगुण की ओर संकेत किया, जो भारत की आत्मिक शक्ति को आच्छन्न किए हुए थी और उसके गौरव को पुनः स्थापित किया। उनकी शिक्षा थी - “हर प्राणी के भीतर एक ही अन्तरात्मा विराजती है; और यदि तुम्हें इस बात पर विश्वास है, तो तुम्हारा यह कर्तव्य हो जाता है कि सबको अपना भाई मानो और सम्पूर्ण मानव-जाति की सेवा करो।” लोगों की ऐसी धारणा थी कि यद्यपि सभी लोगों का तत्त्व-ज्ञान में समान अधिकार है, तथापि दिन-प्रतिदिन के व्यवहार तथा सम्बन्धों में ऊँच-नीच के भेद को बनाए रखना चाहिए। स्वामीजी ने हमें इस सत्य का बोध कराया कि जिस तत्त्व-ज्ञान का अपने मानव-भाइयों के साथ हमारे प्रतिदिन के व्यवहार तथा क्रिया-कलापों में कोई स्थान नहीं है, वह (तत्त्व-ज्ञान) व्यर्थ तथा निरर्थक है। इसीलिए उन्होंने हमें सलाह दी कि हमें दरिद्रनारायण की उन्नति के लिए अपना जीवन उनकी सेवा में अर्पित कर देना चाहिए। ‘दरिद्रनारायण’ शब्द स्वामीजी ने बनाया और उसे लोकप्रिय बनाने का कार्य गाँधीजी ने किया।[२१]

रोमाँ रोलाँ

\addsectiontoTOC{रोमाँ रोलाँ}

वे (विवेकानन्द) शक्ति की सजीव प्रतिमा थे और कर्म ही मानवता के प्रति उनका सन्देश था। बीथोवन के समान ही उनके लिए भी यही सभी सद्गुणों का मूल था। . . .

उनका सम्राट् जैसा भाव ही उनका वैशिष्ट्य था। वे मानो एक जन्मजात महाराजा थे। भारत अथवा अमेरिका में जो कोई भी उनके सम्पर्क में आया, उनकी तेजस्विता के सम्मुख मस्तक झुकाने को बाध्य हुआ।

१८९३ ई. के सितम्बर में, शिकागो में आयोजित सर्वधर्म सम्मेलन के कार्डिनल गिबन्स द्वारा उद्घाटन के अवसर पर, जब तीस वर्ष का यह अज्ञात युवक प्रकट हुआ, तो उसकी भव्य उपस्थिति में अन्य सभी प्रतिनिधि विस्मृत हो गए। एंग्लो-सैक्सन जाति की विपुल श्रोतृ-मण्डली पहले तो उनके रंग के कारण उनके प्रति पूर्वाग्रह से युक्त थी, पर उनका बल और सौंदर्य, उनका ओज और शालीनता उनके नेत्रों की गहरी चमक तथा प्रभावशाली मुद्रा देखकर; और जब उन्होंने बोलना आरम्भ किया, तो उनकी गुरुगम्भीर वाणी के भव्य संगीत को सुनकर, ठगी सी रह गयी। इन योद्धा उपदेशक ने संयुक्त राज्य अमेरिका पर गहरी छाप छोड़ी।

उन्हें कहीं भी दूसरे स्थान पर सोच पाना असम्भव था। वे जहाँ कहीं भी गए, प्रथम रहे। . . . प्रत्येक व्यक्ति ने प्रथम दृष्टि में ही उन्हें पहचान लिया कि वे एक नायक है, ईश्वर-प्रेरित व्यक्ति हैं; एक ऐसे आधिकारिक व्यक्ति, जिनमें लोगों पर आदेश चलाने की क्षमता है। हिमालय में यात्रा के दौरान उनके सामने से आता हुआ एक यात्री - उन्हें पहचाने बिना ही, उन्हें देखकर स्तम्भित होकर खड़ा हो गया और चिल्ला उठा - “शिव!”

मानो उनके प्रिय देवता ने स्वयं ही उनके मस्तक पर अपना नाम अंकित कर दिया था। . . .

उन्होंने अपनी आयु के अभी अपनी चालीस वर्ष भी पूरे नहीं किए थे कि उनका बलिष्ठ शरीर चिता पर सुला दिया गया। . . .

परन्तु उस चिता की अग्नि मानो अब भी प्रज्वलित है। उसी चिता के भस्म से भारत की अन्तश्चेतना प्राचीन आख्यान के अलौकिक पक्षी ‘फोनिक्स’ की भाँति नवजीवन पाकर जाग उठी है; जाग उठी है अपनी एकता और उस महान् सन्देश के प्रति श्रद्धा के रूप में, जिसका उसकी प्राचीन जाति की स्वप्नदर्शी आत्मा वैदिक काल से ही चिन्तनमनन करती आयी है और जो सन्देश उसे बाकी मानवता को थाती रूप में सौंपना है।

कोलम्बो में उनके व्याख्यान और रामेश्वरम् में उनके उपदेश हृदयग्राही थे, परन्तु अपनी महानतम शक्तियों को उन्होंने मद्रास के लिए रख छोड़ा था। मद्रास एक तरह की उद्दाम विह्वलता के साथ कई सप्ताह से उनकी बाट जोह रहा था। . . .

लोगों की उद्दाम आकांक्षा को उन्होंने भारत के प्रति अपना सन्देश देकर सन्तुष्ट किया। वह सन्देश मानो राम, कृष्ण और शिव की भूमि के जागरण का शंखनाद था, अमर आत्मा के वीरत्व के प्रति युद्ध में मार्च करने का आह्वान था। वे, एक सेनानायक, अपने लोगों को अपनी समर-नीति सुझाते हुए एक साथ उठ खड़े होने को पुकार रहे थे।

“मेरे भारत, जागो! . . .

“आगामी पचास वर्षो तक . . . हमारे मन से अन्य सभी व्यर्थ के देवी-देवता लुप्त हो जाएँ। हमारा राष्ट्र - यही हमारा एकमात्र ईश्वर है, सर्वत्र उसके कान हैं, वह सब कुछ आवृत्त किए हुए हैं और बाकी सभी देवता सो रहे हैं। जब उस देवता को, जिसे हम अपने चारों ओर देख पाते हैं, उस विराट् की पूजा नहीं कर पाते, तो फिर हम अन्य व्यर्थ के देवताओं के पीछे क्यों पड़े? . . . हमारे चारों तरफ जो लोग हैं सर्वप्रथम उन विराट् की पूजा करो। मानव और पशु - सभी हमारे देवता हैं, और सबसे पहले हमें जिन देवताओं की पूजा करनी होगी, वे हैं हमारे अपने देशवासी . . . ।”

इन तड़ित् के समान शब्दों की कैसी प्रतिध्वनि हुई होगी, इसकी आप स्वयं कल्पना करें!

झंझावात आया और चला गया, पर अपने पीछे वह सर्वत्र आत्मशक्ति, मानव में प्रच्छन्न ब्रह्म और उसकी अनन्त सम्भावनाओं में अदम्य निष्ठा का अग्नि-प्रपात फैलाता गया। यहाँ मेरे मनश्चक्षुओं के समक्ष रेम्ब्राँ द्वारा उत्कीर्ण वह मूर्तिशिल्प भास रहा है, जिसमें लाजरस की कब्र पर ईसा मसीह के समान प्रज्ञापुरुष तनकर खड़े हैं, उनके हाथ उठे हुए हैं और मृतक को जगाने तथा जीवनदान करने के लिए उनकी प्रभावान मुखमुद्रा से शक्ति का प्रवाह निःश्रित हो रहा हैं। . . .

क्या मृतक में प्राण-संचार हुआ? क्या भारत ने अपने सन्देशवाहक के शब्दों पर रोमांचित होकर, उनकी आशा को भी पूर्ण किया? क्या उनका मुखर उत्साह कार्य में रूपायित हुआ? लगता है कि उस समय के लिए यह सम्पूर्ण अग्नि धूम्र रूप में परिणत हो गयी थी और विवेकानन्द ने दो वर्ष बाद खेदपूर्वक कहा कि मुझे अपनी सेना के लिए अपेक्षित भारतीय युवकों की फसल प्राप्त नहीं हुई। स्वप्नों में आच्छन्न, पूर्वग्रह से ग्रस्त और अल्प उद्यम के भार को भी सह पाने में असमर्थ एक राष्ट्र की आदतों को क्षण भर में बदल पाना असम्भव था, परन्तु आचार्यदेव के कठोर आघात ने अपनी निद्रा में उसे पहली बार करवट बदलने को विवश किया। स्वप्न में डूबे भारत को पहली बार अपने ब्रह्मबोध के साथ आगे कूच करने का वीरतापूर्ण शंखनाद सुनाई पड़ा। वह कभी इसे विस्मृत नहीं कर सका। उसी दिन से तन्द्रालु महामूर्ति का जागरण आरम्भ हुआ। विवेकानन्द के निधन के तीन वर्ष बाद ही, आगामी पीढ़ी ने, तिलक और गाँधी के महान् आन्दोलन के पूर्वाभास रूप में बंगाल का जो विद्रोह देखा; और आज यदि भारत ने संगठित और सामूहिक जन-आन्दोलन में निश्चित रूप से भाग लिया है, तो यह उनके मद्रास के सन्देश में निहित ‘लाजरस, उठो! जागो।’ के उस प्रारम्भिक आघात के कारण ही था।

शक्ति के इस सन्देश का दोहरा तात्पर्प था, जिनमें एक था राष्ट्रीय और दूसरा सार्वभौमिक। यद्यपि अद्वैतवादी महान् संन्यासी के लिए तो इसका सार्वभौमिक अर्थ ही प्रधान था। परन्तु इसके दूसरे अर्थ ने भारतीय बल को पुनर्जीवन प्रदान किया।

उनके शब्द महान् संगीत हैं, बीथोवन शैली के टुकड़े हैं, हैंडेल के समवेत गान के छन्द-प्रवाह की भाँति उद्दीपक लय हैं। शरीर में विद्युत्स्पर्श के-से आघात की सिहरन का अनुभव किए बिना, मैं उनकी उस वाणी का स्पर्श नहीं कर सकता, जो तीस वर्ष की दूरी पर पुस्तकों के पृष्ठों में बिखरे पड़े हैं। और जब वे ज्वलन्त शब्दों के रूप में नायक के मुख से निकले थे, तब तो न जाने कैसे-कैसे आघात और आवेग पैदा हुए होंगे।

अनेक शताब्दियों से भारतवर्ष जिस ऊपर विचारधारा की चलमान बालुका-राशि में फँसा हुआ था, उससे उद्धार उसी के एक संन्यासी के हाथों हुआ; और इसके फलस्वरूप उसके नीचे छिपी हुई, आध्यात्मिकता की जलराशि बड़ी-बड़ी लहरों के रूप में प्रवाहित होने लगी। इस प्रकार जो प्रचण्ड शक्तियाँ उन्मुक्त हुई थीं, उनसे पश्चिम को अवगत कराना आवश्यक है।

आज विश्व जागरणशील भारत के सम्मुखीन हुआ है। इस विराट् प्रायद्वीप के सुविस्तृत क्षेत्र में फैलकर लेटी हुई इसकी महान् काया अब अपने हाथ-पाँव फैला रही है; अपनी बिखरी शक्तियों को एकत्र कर रहीं है। विगत शताब्दियों में तीन पीढ़ियों के तूर्यवादकों ने इस पुनर्जागरण में चाहे जो भी भूमिका क्यों न निभायी हो, (जिनमें सर्वोच्च और सच्चे अग्रदूत राममोहन राय हैं, जो हमारे प्रणम्य हैं), परन्तु चरम तूर्यनाद तो (स्वामीजी के) कोलम्बो तथा मद्रास के व्याख्यानों के माध्यम से ही हुआ था।

और वह जादुई मूलमंत्र था - एकता - प्रत्येक भारतीय नर-नारी के बीच एकता, आत्मा की समस्त शक्तियों - कल्पना और क्रिया के बीच एकता, मुक्ति, प्रेम एवं कर्म के बीच एकता, अपनी सैकड़ों भिन्न-भिन्न भाषाओं के बीच एकता, वर्तमान एवं भावी पुनर्निर्माण के मूल एक ही धार्मिक केन्द्र से उत्थित होने वाले लाखों देवी-देवताओं के बीच एकता और प्राच्य तथा पाश्चात्य के, भूत तथा वर्तमान के समस्त धार्मिक विचारों के विशाल सागर के बीच एकता। आज भारत पश्चिम की उद्धत सभ्यता के प्रति निष्ठा दिखाने से इन्कार करता है, अपने निजी विचारों की रक्षा के लिए संघर्ष करता हैं, अपने युगों पूर्व की विरासत को उसके किसी भी अंश को परित्याग न करने के संकल्प के साथ उसने अपना लिया हैं, बाकी जगत् को इससे लाभ उठाने की अनुमति प्रदान की है और उसके बदले में पाश्चात्य बौद्धिकता की उपलब्धियों को स्वीकार किया है। इसी में रामकृष्ण-विवेकानन्द और राममोहन-ब्रह्मसमाज के जागरण के बीच का भेद निहित है। एक अपूर्ण और भेदभावपूर्ण सभ्यता के प्रभुत्व के दिन अब बीत चुके हैं। दो दीर्घकाय - एशिया और यूरोप - पहली बार समानता के आधार पर आज आमने-सामने खड़े हैं। यदि वे विवेकवान हुए, तो मिलकर कार्य करेंगे और उनके परिश्रम का फल सबको प्राप्त होगा।

यह ‘बृहत्तर भारत’, यह ‘अभिवन भारत’, जिसके अभ्युदय की बात राजनीतिज्ञ और विद्वज्जन हमसे शुतुरमुर्ग की भाँति छिपाते आए हैं और जिसका विलक्षण प्रभाव अब हमारे सामने स्पष्ट हो उठा है, रामकृष्ण की आत्मा से ओतप्रोत है। परमहंस और उनके विचारों को रूपायित करनेवाले वीर (विवेकानन्द) ये युग्म-नक्षत्र, वर्तमान भारत को प्रभावित और प्रेरित कर रहे हैं। उनकी उष्ण कान्ति खमीर के समान क्रियाशील होकर भारतभूमि को उर्वर बना रही है। भारत के महान् नेतागण - मनीषा-शिरोमणि अरविन्द घोष, कवीन्द्र रवीन्द्र और महात्मा गाँधी - ये सभी राजहंस और गरुड़ के युग्म-नक्षत्र-आलोक में ही पल्लवित, पुष्पित तथा फलित हुए हैं। अरविन्द और गाँधी ने यह बात सार्वजनिक तौर पर स्वीकार भी की है। . . .

जहाँ तक गेटे के समान प्रतिभाशाली टैगोर का सवाल है, वे भारत की सभी नदियों के संगम पर स्थित थे; शायद यह मान लेना उचित होगा कि उनके भीतर - अपने महर्षि पिता से प्राप्त ब्रह्मसमाज और रामकृष्ण-विवेकानन्द का नव-वेदान्त - दो धाराएँ संयुक्त तथा समायोजित हुई थीं। दोनों से समृद्ध, दोनों में सहज गति प्राप्त, उन्होंने शान्तिपूर्वक अपने भाव में पश्चिम तथा पूरब को जोड़ा। यदि मैं भूल नहीं करता हूँ, तो सामाजिक तथा राजनीतिक दृष्टिकोण से उन्होंने केवल एक ही बार - स्वामीजी के देहान्त के चार वर्ष बाद लगभग १९०६ ई. में स्वदेशी आन्दोलन के आरम्भ में अपने विचारों की सार्वजनिक रूप से घोषणा की थी। इसमें कोई सन्देह नहीं कि ऐसे पूर्ववर्ती की साँस ने उनके विकास में कुछ भूमिका अवश्य निभाई होगी।

गाँधीजी का स्वभाव रामकृष्ण या विवेकानन्द से बिलकुल विपरीत है। परन्तु हाल ही में मुझे गाँधी का वह वक्तव्य सुनकर बड़ी खुशी हुई, जिसमें उन्होंने अपने अन्तर्राष्ट्रीय संघ के मित्रों का आह्वान किया है कि वे सभी सम्प्रदायों की धार्मिक ‘स्वीकृति’ के महान् सार्वभौमिक सिद्धान्त को अंगीकार करें, जिसका कि विवेकानन्द ने प्रचार किया था। . . .

मानवीय प्रगति की वर्तमान अवस्था में, जबकि अन्धी तथा सचेतन - दोनों ही प्रकार की शक्तियाँ प्रत्येक स्वभाव के लोगों को एक साथ एकत्र करके ‘सहयोग, या फिर मृत्यु’ की ओर संकेत कर रही हैं, यह परम आवश्यक है कि मानवीय चेतना को इस भाव से सराबोर कर दिया जाए, ताकि यह अपरिहार्य सिद्धान्त एक स्वीकृत सत्य बन जाए कि प्रत्येक मतवाद को जीवित रहने का समान अधिकार है और साथ ही प्रत्येक व्यक्ति का यह भी कर्तव्य है कि वह अपने पड़ोसी के धर्मविश्वास को भी श्रद्धा की दृष्टि से देखे। मेरे मतानुसार गाँधीजी ने जब इस बात की स्पष्ट रूप से घोषणा की, तब वे स्वयं को रामकृष्ण के उत्तराधिकारी के रूप में प्रस्तुत कर रहे थे।

हममें से कोई एक भी ऐसा नहीं है, जो इस शिक्षा को हृदयंगम कर सके। इन पंक्तियों का लेखक, जिसने इस उदार आदर्श को रूपायित करने की अपने पूरे जीवन भर अस्पष्ट चेष्टा की है, अब बड़ी गम्भीरता के साथ यह महसूस करता है कि उसकी इस आकांक्षा के बावजूद उसके प्रयास में बहुत-सी त्रुटियाँ रह गयी हैं; और वह अपने लक्ष्य की ओर अग्रसर होने में सहायता पाने के लिए गाँधीजी की उसी महान् शिक्षा के प्रति कृतज्ञ है, जो विवेकानन्द - और उनसे भी अधिक रामकृष्ण द्वारा प्रचारित हुआ था।[२२]

विल डुराण्ट

\addsectiontoTOC{विल डुराण्ट}

उन्होंने (स्वामी विवेकानन्द) अपने देशवासियों को जैसा शक्तिदायी मतवाद प्रदान किया, वैसा वैदिक काल से अब तक किसी भी हिन्दू धर्म-प्रचारक ने नहीं दिया था -

हम मनुष्य बनानेवाला धर्म चाहते हैं। . . . उन दुर्बल बनानेवाली रहस्यमय मतवादों को छोड़ो और बलवान बनो। . . . अगले पचास वर्षों के लिए अपने मन से अन्य व्यर्थ के देवताओं को लुप्त हो जाने दो। एकमात्र यही देवता जाग्रत है - हमारा अपना राष्ट्र, सर्वत्र उसके हाथ हैं, सर्वत्र उसके पाँव हैं, सर्वत्र उसके नेत्र हैं; वह सब कुछ को आवृत्त किए हुए है। . . . हमें सर्वप्रथम उन लोगों की पूजा करनी होगी, जो हमारे चारों ओर विद्यमान हैं। . . . ये हमारे ईश्वर हैं - मानव तथा जीव-जन्तु; और पूजा के योग्य प्रथम देवता हैं हमारे अपने देशवासी।

इससे एक कदम आगे बढ़ते ही गाँधी का आविर्भाव हुआ।[२३]

चक्रवर्ती राजगोपालचारी

\addsectiontoTOC{चक्रवर्ती राजगोपालचारी}

स्वामी विवेकानन्द ने हिन्दू धर्म को बचाया और इस प्रकार भारत की रक्षा की। वे न होते तो हम अपना धर्म गँवा बैठते और स्वाधीन भी नहीं हो पाते। अतः सभी बातों के लिए हम स्वामी विवेकानन्द के ऋणी हैं। मेरी कामना है कि उनका विश्वास, उनका साहस और उनका विवेक हमें सदा-सर्वदा प्रेरित करता रहे, ताकि उनसे मिली सम्पदा को हम सुरक्षित रख सकें।[२४]

डॉ. सर्वपल्ली राधाकृष्णन्

\addsectiontoTOC{डॉ. सर्वपल्ली राधाकृष्णन्}

आज हम केवल अपने देश के नहीं, अपितु सारे विश्व के इतिहास में एक संकट के दौर से गुजर रहे हैं। बहुतों का मत है कि इस समय हम एक अथाह गर्त की कगार पर खड़े हैं। आदर्शों में विकृति आ गयी है, नैतिकता में गिरावट आ गयी है, पलायनवाद का विस्तार हो रहा है और जनमानस मानो एक उन्माद से ग्रस्त हो रहा है। जनमानस इस पर विचार करता हुआ निराशा, पराजय तथा व्यर्थता की अनुभूति से अवसन्न होता जा रहा है। ये ही वे चीजें हैं, जो आज हमें दृष्टिगोचर हो रही हैं। मानव-आत्मा की शक्ति पर इस तरह का अविश्वास मनुष्य के आत्मसम्मान के प्रति विश्वासघात है, यह मानव-प्रकृति का अपमान है। जगत् में जितने भी महान् परिवर्तन हुए हैं, वे मानव-प्रकृति के द्वारा हुए हैं। यदि स्वामी विवेकानन्द ने हमें कोई सन्देश दिया है, तो वह यही है कि अपनी निज की आध्यात्मिक शक्तियों पर विश्वास रखो। . . . मनुष्य के पास आध्यात्मिक शक्तियों का अक्षय भण्डार है। उसकी आत्मा सर्वोपरि है। मानव अद्वितीय है। जगत् में कुछ भी अपरिहार्य नहीं है और हम अपने सम्मुख आनेवाली भीषणतम विपत्तियों तथा बाधाओं पर विजय पा सकते हैं। बस, हमें आशा का परित्याग नहीं करना चाहिए। उन्होंने हमें संकट में सहनशीलता की शिक्षा दी, दुःख में धैर्य और निराशा में उत्साह दिया। उन्होंने कहा - “बाह्य रूपों से भ्रमित न होओ। सबके अन्तराल में दैवी इच्छा छिपी हुई है, इस विश्व में एक उद्देश्य निहित है। इस उद्देश्य के साथ सहयोग करो, उसे प्रयत्नपूर्वक अर्जित करो।”[२५]

रमेश चन्द्र मजुमदार

\addsectiontoTOC{रमेश चन्द्र मजुमदार}

कोलम्बस द्वारा अमेरिका की खोज की ४०० वीं वर्षगाँठ के अवसर पर १८९३ ई. में शिकागो में आयोजित धर्म-महासभा में स्वामी विवेकानन्द ने हिन्दू धर्म के पक्ष में अपने विचार रखे। वहाँ विश्व के प्रायः सभी देशों से आए सभी धर्मों के प्रतिनिधियों की उपस्थिति में भारत के इन युवा संन्यासी ने वेदान्त के सिद्धान्तों तथा हिन्दू धर्म की महिमा का इतनी सुदृढ़ वक्तृत्व-शक्ति द्वारा निरूपण किया कि पहले ही दिन से उन्होंने विशाल श्रोतृ-मण्डली के हृदय को सम्मोहित कर लिया। यह कहना अतिशयोक्ति न होगा कि स्वामी विवेकानन्द ने वर्तमान विश्व के सांस्कृतिक मानचित्र पर हिन्दू धर्म के लिए एक स्थान निर्धारित कर दिया। पश्चिम के सभ्य देश अब तक हिन्दू धर्म को बड़ी हेय दृष्टि से देखा करते थे। वे सोचते कि हिन्दू धर्म अन्धविश्वासों, दुराचारों तथा अनैतिक परम्पराओं का एक पुलिन्दा मात्र है और आज के प्रगतिशील विश्व में किसी भी दृष्टि से गम्भीरतापूर्वक लेने के योग्य नहीं है। परन्तु अब, इतिहास में पहली बार, उन लोगों ने स्वामी विवेकानन्द द्वारा प्रतिपादित हिन्दू धर्म के उदात्त सिद्धान्तों को, न केवल हार्दिक अभिनन्दन के साथ स्वागत किया, अपितु विश्व की सभ्यताओं तथा संस्कृतियों के बीच एक अत्यन्त उच्च स्थान भी प्रदान किया। विराट् हिन्दू समाज पर इस घटना की प्रतिक्रिया का सहज ही अनुमान लगाया जा सकता है।

हिन्दू समाज तथा धर्म के अनेक दोषों तथा कमियों के विषय में, शिक्षित हिन्दू बुद्धिजीवी सदा से ही पाश्चात्य लोगों, विशेषकर मिशनरियों की आलोचना के प्रति काफी संवेदनशील थे; और अपने युक्तिवादी दृष्टिकोण के कारण इस आलोचना का अधिकांश भाग स्वीकार करने को बाध्य थे। जब कभी हिन्दू तथा पाश्चात्य संस्कृतियों का तुलनात्मक मूल्यांकन होता, तो वे लोग सदा ही आत्मरक्षा का रुख दिखाते और उनका दृष्टिकोण प्रायः खेदसूचक ही होता। पाश्चात्य विद्वान् बड़े विश्वासपूर्वक अपनी संस्कृति की तुलना में हिन्दू संस्कृति को हीन सिद्ध किया करते थे और इन लोगों (भारतीय बुद्धिजीवियों) ने इसे प्रायः निश्चयपूर्वक स्वीकार कर लिया था। परन्तु अब, सहसा पासा पलट गया था और पाश्चात्य प्रतिनिधिगण भी एक स्वर में हिन्दू धर्म में निहित सत्यों की उच्च प्रशंसा करने लगे। यह एक ऐसी घटना थी, जिसकी हिन्दुओं के शत्रुओं या मित्रों - किसी ने भी कल्पना तक नहीं की थी। इसने न केवल हिन्दुओं में उनके अतीत सभ्यता तथा संस्कृति में आत्मविश्वास को लौटा दिया, बल्कि उनके राष्ट्रीय गौरव तथा देशभक्ति की भावना को तत्काल जगा दिया। यह भावना स्वामी विवेकानन्द के भारत लौटने पर सारे भारत के - कन्याकुमारी से हिमालय तक के हिन्दुओं द्वारा उन्हें अर्पित किए गए असंख्य अभिनन्दन-पत्रों में ध्वनित तथा प्रतिध्वनित हुई है। विकासमान हिन्दू राष्ट्रवाद के लिए यह एक महान् अवदान था।

भारत लौटने पर स्वामी विवेकानन्द ने प्रचारित किया कि आध्यात्मिकता ही हिन्दू सभ्यता का आधार है। अपने लेखों तथा व्याख्यानों के द्वारा उन्होंने दिखाया कि मानवजाति के कल्याण में, हमारी आँखों में चकाचौंध उत्पन्न करनेवाली पाश्चात्य भौतिकता की अपेक्षा भारतीय आध्यात्मिकता का मूल्य या महत्त्व कम नहीं है। वे भारतवासियों से यह कहते कभी नहीं थके कि वे पश्चिम की चमक-दमक से चौंधियाई आँखों को अपने स्वयं के आदर्शों तथा संस्थाओं की ओर मोड़ें। पाश्चात्य आदर्शों तथा संस्थाओं के साथ तुलना करते हुए उन्होंने भारतीय आदर्शों तथा संस्थाओं को उत्कृष्टतर माना और अपने देशवासियों से कहा कि वे सोने को छोड़कर उसकी जगह भड़कीली घटिया वस्तु को न अपनाएँ। . . .

परन्तु विवेकानन्द, न तो पश्चिम के प्रति किसी पूर्वाग्रह से ग्रस्त थे और न ही उसकी उपलब्धियों के महत्त्व के प्रति असंवेदनशील थे। उन्होंने स्पष्ट रूप से स्वीकार किया कि भारतीय संस्कृति न तो निर्दोष है और न पूर्ण। उसे पश्चिम से बहुत कुछ सीखना होगा, परन्तु अपनी मूलभूत विशेषताओं को छोड़कर नहीं।

स्वामी विवेकानन्द के चरित्र में हमें एक महान् संन्यासी तथा एक निष्ठावान देशभक्त का समन्वय दीख पड़ता है। उन्होंने भारतीय राष्ट्रवाद को उसकी प्राचीन महिमा की उच्च वेदी पर प्रतिष्ठित किया और इस राष्ट्रवाद ने भारत के करोड़ों छोटे-बड़े, धनी-गरीब लोगों को अपने आप में समाहित कर लिया। उन्होंने भारत की राष्ट्रीय चेतना को जगाने में अपना जीवन उत्सर्ग कर दिया। उनकी अनेक मर्मस्पर्शी उक्तियाँ आज भी भारत की राष्ट्रीय भावनाओं को उसकी गहराई तक आन्दोलित करने में समर्थ हैं। . . .

\newpage

एक तपस्वी होने के बावजूद स्वामी विवेकानन्द देशभक्तों के भी शिरोमणि थे। उनके मन में सदा-सर्वदा यही विचार घूमता रहता था कि किस प्रकार भारतवासियों की मृतप्राय, परन्तु सोयी हुई आध्यात्मिक ऊर्जा को जगाकर, भारत की प्राचीन महिमा को पुनः स्थापित किया जाए। . . .

इन महान् संन्यासी ने अपने गुरुदेव श्रीरामकृष्ण के आह्वान पर अपने घर-द्वार का त्याग किया, आध्यात्मिक अनुभूतियों में गहराई तक गोता लगाया और इस बात को प्रचारित करते हुए कभी नहीं थके कि आज भारत को धर्म तथा दर्शन की आवश्यकता नहीं, वह तो उसके पास यथेष्ट मात्रा में विद्यमान है; आज भारत को आवश्यकता है, उसके करोड़ों भूखों के लिए भोजन की, निम्न वर्गों के लिए सामाजिक न्याय की, उसके निर्बल लोगों के लिए शक्ति तथा ऊर्जा की और विश्व के एक महान् राष्ट्र के रूप में गर्व तथा सम्मान के भाव की। उन्होंने समस्त भारतवासियों का आह्वान करते हुए कहा कि वे हर प्रकार के भय को त्याग दें और वेदान्त द्वारा घोषित सनातन सत्य के आधार पर याद दिलाया कि वे सभी ईश्वर के अंश हैं तथा इस भाव के द्वारा शक्तिमान होकर मनुष्यों के रूप में खड़े हो जाएँ। इन महान् संन्यासी के उपदेशों तथा जीवनादर्श ने राष्ट्रीय जीवन के प्रवाह को नया वेग प्रदान किया, उसमें नवीन आशा तथा प्रेरणा का संचार किया, और देश की सेवा को आध्यात्मिक स्तर तक पहुँचा दिया। . . .

इस प्रकार स्वामी विवेकानन्द ने भारतीय राष्ट्रवाद को एक आध्यात्मिक आधार प्रदान किया। वेदान्त तथा गीता के उपदेश अनेक राष्ट्रवादियों के जीवन तथा कार्यों में ओतप्रोत रहे। अनेक शहीदों ने उनके उपदेशों से प्रेरित होकर हँसते हुए चरम कष्ट तथा बलिदान सहे, निर्भयतापूर्वक मृत्यु को गले लगाया और कभी-कभी अपने ऊपर होनेवाली मृत्यु से भी बढ़कर अमानुषिक यातनाओं को शान्तिपूर्वक सहन किया।[२६]

सुनीति कुमार चट्टोपाध्याय

\addsectiontoTOC{सुनीति कुमार चट्टोपाध्याय}

स्वामी विवेकानन्द मेरे सम्मुख एक ऐसे मनुष्य के रूप में प्रगट हुए, जो मानवजाति और विशेषकर भारतवासियों की पीड़ाओं से काफी अभिभूत हो गए थे। इस सन्दर्भ में मध्यम तथा उच्च वर्ग के विरुद्ध उनकी कुछ तिरस्कार-सूचक उक्तियाँ हमें अपनी अन्तरात्मा की गहराई तक हिलाकर रख देती हैं। उन्होंने हमारे लिए मनुष्य की, विशेषकर उन निम्नतर श्रेणियों के लोगों की महिमा का आविष्कार किया, जिन्हें भारतीय समाज में उपेक्षा का शिकार होकर रहना पड़ा था। इसके साथ ही उन्होंने हमें वेदान्त द्वारा विशुद्ध तथा सर्वोत्कृष्ट रूप में निरूपित भारतीय चिन्तन के महत्त्व के प्रति सचेत किया। वे हम लोगों को यह विश्वास दिलाने में सफल हुए कि वेदान्त-दर्शन के रूप में हमारे पूर्वजों द्वारा छोड़ी गयी विरासत, न केवल हम भारतवासियों के लिए, अपितु बाकी मानवजाति के लिए भी चिरकालिक महत्त्व की है। इसने हमारे हृदय को उदार बनाया और हमें एक ऐसे देश के वासी होने के गर्व का बोध कराया, जिसने सदा से ही मानवजाति के सेवा को अपना उद्देश्य तथा पुनीत कर्तव्य बनाए रखा। हिन्दू जाति अपना साहस खोती जा रही थी और स्वामी विवेकानन्द ने ही हमें पुनः उस साहस की प्राप्ति में सहायता की। विशेषकर पुराने ढर्रे के ईसाई मिशनरियों द्वारा, हमारी परम्पराओं तथा जीवन-शैली की अविचारपूर्वक तथा सहानुभूतिहीन निन्दा होती रहती थी; और स्वामीजी ने इसे ध्वस्त कर दिया। अपने इन्हीं कृतित्वों के कारण वे हमारे अत्यन्त प्रिय हो गए और हम उन्हें एक ऐसे नये प्रकार के महान् आचार्य या अवतार के रूप में मानने लगे, जो हमें एक बेहतर तथा सबल व्यक्ति का जीवन बिताने का मार्ग दिखाने के लिए इस धरातल पर अवतीर्ण हुए थे।

स्वामीजी ने हिन्दुओं के सामाजिक जीवन से अनेक अन्धविश्वासों को दूर कर दिया; और सामाजिक लोकाचारों तथा उसी तरह के अन्य सामयिक विषयों के स्थान पर, हमारा ध्यान शाश्वत विषयों की ओर आकृष्ट किया। जातिवाद के वे घोर शत्रु थे। एक संन्यासी और एक सामान्य हिन्दू के रूप में भी छूआछूत से तो उन्हें विशेष घृणा थी। उन्होंने एक नया शब्द बनाया, जो भारतीय अंग्रेजी में प्रायः ही उपयोग में आता है - ‘don’t touchism’ (मुझे-मत-छूओ-वाद)। उनका हृदय आम जनता के लिए प्रेम तथा सहानुभूति से लबालब भरा हुआ था और वे सभी जीवों में ईश्वर को देखनेवाले एक वेदान्ती के रूप में उन सभी की परम उत्साह के साथ सेवा करना चाहते थे। उन्होंने हमारे भारतीय भाषाओं के लिए एक नया शब्द बनाया - ‘दरिद्र-नारायण’ अर्थात् निर्धन तथा पीड़ित रूपी ईश्वर। यह शब्द अब सम्पूर्ण भारत में स्वीकृत हो चुका है और यह एक औसत आदमी के लिए एक सम्मान-सूचक भाव प्रकट करता है। समाज के निर्धन तथा पिछड़े, पीड़ित तथा हताश लोगों को ईश्वर के अंश या अवतार के रूप में देखना होगा; और उनकी सेवा ईश्वर की ही सेवा होगी। गुजरात के पुराने वैष्णव कवियों द्वारा उपयोग में लाए गए ‘हरिजन’ शब्द में बड़े अच्छे भाव थे और उसे महात्मा गाँधी ने पुनः लोकप्रिय बनाया, परन्तु ‘दरिद्र-नारायण’ शब्द में व्यक्ति के लिए एक कर्तव्य की भावना भी निहित है और वह यह है कि यदि वह ईश्वर की सेवा करना चाहता है, तो निर्धनों-पीड़ितों की सेवा करे।

स्वामी विवेकानन्द को एक महान् धर्माचार्य के रूप में देखा जाता है। सचमुच ही एक ओर तो उन्होंने हिन्दू धर्म तथा दर्शन के अध्ययन के क्षेत्र में और दूसरी ओर इसके ज्ञान को प्रशंसित तथा प्रसारित करने में भी सुनिश्चित योगदान किया। सैद्धान्तिक तथा व्यावहारिक वेदान्त के विभिन्न पहलुओं पर रचित उनकी महान् कृतियाँ अब भी विश्व के हजारों जिज्ञासुओं को प्रेरणा प्रदान करती हैं। परन्तु साथ ही यह कहा जाता है कि वे एक धर्म-प्रचारक से भी अधिक एक ऐसे परोपकारी व्यक्ति थे, जिन्होंने अपना सम्पूर्ण जीवन मानव की सेवा में अर्पित कर दिया था। परन्तु स्वामीजी के व्यक्तित्व का इस प्रकार विश्लेषण करने की आवश्यकता नहीं है। उचित तो यह होगा कि मानव-सेवा को भी ईश्वर-सेवा का ही एक रूप मान लिया जाए, क्योंकि व्यावहारिक धर्म की दृष्टि से देखें, तो ईश्वर तथा मनुष्य एक ही सिक्के के दो पहलू हैं। दो दृष्टियों से स्वामीजी को नये विचारों का अग्रदूत कहा जा सकता है। एक तो, जैसा कि उनकी शिष्या भगिनी निवेदिता ने कहा है - वे ही ऐसे पहले व्यक्ति थे, जिन्होंने हिन्दू धर्म के मूलभूत लक्षणों को आधुनिक काल की दृष्टि से एक विचार-प्रणाली तथा एक जीवन-शैली के रूप में प्रस्तुत किया। यही वह पहली चीज है, जो हम भारतवासियों को स्वामीजी में उल्लेखनीय प्रतीत होती है। द्वितीयतः, स्वामीजी ने पाश्चात्य जगत् के समक्ष धार्मिक चिन्तन के क्षेत्र में - साम्प्रदायिक समस्याओं के सन्दर्भ में एक नया दृष्टिकोण प्रस्तुत किया, जिसकी उन्हें परम आवश्यकता थी। इसके साथ ही यह भी जोड़ा जा सकता है कि स्वामीजी ने वर्तमान भारत के एक प्रमुख विचारक के रूप में आधुनिक भारतीय संस्कृति को एक नयी आभा प्रदान की। उन्होंने समस्त मानवीय धर्मों तथा संस्कृतियों के बीच एकत्व स्थापित करने की परिकल्पना की थी, जो एक अखण्ड सत्ता के रूप में सबकी श्रद्धा का भाजन होगा।

बहुत-से लोग मेरे इस विचार से सहमत होंगे कि १८९३ ई. में शिकागो में आयोजित अन्तर्राष्ट्रीय धर्म-महासभा में स्वामी विवेकानन्द का भाग लेना तथा अधिकारपूर्वक मधुर तथा युक्तिसंगत वक्तव्य देना, आधुनिक मानव के बौद्धिक इतिहास की एक अत्यन्त महत्त्वपूर्ण घटना है। वहाँ उन्होंने पहली बार एक नवीन तथा युक्तिसंगत धार्मिक समझ तथा सहिष्णुता की आवश्यकता की घोषणा की; और यह उस अमेरिका के लिए विशेष रूप से आवश्यक था, जो बड़ी तेजी से विज्ञान तथा प्रौद्योगिकी में, समृद्धि तथा शक्ति में आगे बढ़ रहा था; और जो उसकी सर्वहित की आकांक्षाओं तथा उपलब्धियों के विरोधी नहीं थे। परन्तु संयुक्त राज्य अमेरिका के न्यू-इंग्लैंड अंचल के कुछ अति महत्त्वपूर्ण व्यक्तियों को छोड़ दें, तो आम तौर पर वहाँ की धार्मिक पृष्टभूमि अनगढ़ तथा अविकसित थी। उन लोगों ने बाइबिल की शाब्दिक व्याख्या को पकड़ रखा था और समस्त मतवादों में इतनी दृढ़ता के साथ विश्वासी थे, जो अपनी सहजता तथा कट्टरता, और अन्धविश्वास तथा अनगढ़ता के सम्मिश्रण से बड़ी कारुणिक अवस्था को प्राप्त हो चुका था। यह अत्यन्त आदिम प्रकार का धर्म, उन लोगों को सन्तोषजनक नहीं लगा, जो उच्चतर तथा अधिक सभ्य स्तर पर जिज्ञासा की वृत्ति से प्रेरित थे; और उनके लिए विवेकानन्द का सन्देश मानो सूखी धरती पर वर्षा के समान था। . . .

इस कारण हम कह सकते हैं कि अमेरिका से लेकर, सम्पूर्ण पश्चिमी जगत् के बहुत-से बुद्धिजीवी नर-नारियों के मन में एक बिल्कुल नये प्रकार का आध्यात्मिक रूपान्तरण आया है; और यहाँ हम देखते हैं कि वेदान्त का खमीर स्वामीजी के माध्यम से काम कर रहा है। डी. एच. लॉरेंस ने मैक्सिको के जीवन पर झ्त्ल्स् एीजहू (पंखोंवाला सर्प) नामक एक उपन्यास लिखा है, जिसमें मैक्सिको के कुछ राजनेताओं में, उन लोगों के कैथॅलिक ईसाई होने के पूर्व के वहाँ के मूलभूत अज्टेक नामक प्राचीन धर्म के पुनर्जागरण का चित्रण किया गया है। वहाँ इस आन्दोलन के कुछ नेताओं में व्यक्त होनेवाली मानसिकता अद्भुत रूप से आधुनिक है। इस उपन्यास का मुख्य पात्र रैमोन वहाँ के रोमन कैथॅलिक बिशप से जो बातें कह रहा है, वह पूरा-का-पूरा ही विवेकानन्द-साहित्य से लिया हुआ प्रतीत होता है। इस प्रकार यद्यपि सामान्य जनों के अज्ञात रूप से ही, स्वामीजी द्वारा १८९३ ई. में शिकागो में अमेरिका तथा पाश्चात्य जगत् को, और बाद में इंग्लैंड तथा भारत के लोगों को जो सन्देश दिया गया था, वह मानव-जाति के धार्मिक दृष्टिकोण को मुक्त करने में एक प्रभावी तत्त्व सिद्ध हुआ है।

\vskip 2pt

स्वामीजी के विषय में मैंने जिस प्रथम बिन्दु का उल्लेख किया, वह था - विश्व के समक्ष हिन्दू धर्म को सार-रूप में परिभाषित करना। यह सेवा केवल भारत के लिए ही नहीं थी, अपितु एक अन्य रूप से पूरी मानव-जाति के लिए थी। . . .

\vskip 2pt

समाज में जो लोग अन्याय का शिकार हुए थे, स्वामीजी उन लोगों के प्रति विशेष प्रेम था। उन लोगों में मानवीय स्वाभिमान का भाव प्रकट करने की उन्होंने जी-जान से चेष्टा की। . . . भारत की राजनीतिक पराधीनता तथा आध्यात्मिक शून्यता के उस काल में, जब सब कुछ निराशाजनक प्रतीत हो रहा था और आम जनता पूरी तौर से आत्मविश्वास खो चुकी थी, उस समय ‘कार्यक्षेत्र में उतर पड़ने का आह्वान’ लेकर ‘विवेकानन्द’ नामक एक शक्ति का आविर्भाव कैसे सम्भव हो सका था, यह निश्चय ही एक उल्लेखनीय घटना है। जब हम पूरी तौर से हताश हो चुके थे, हमारी सारी आशाएँ धूमिल हो चुकी थीं, ऐसे समय में ऐसे एक व्यक्ति का आगमन इस बात का द्योतक है कि कृपालु ईश्वर कभी अपने जनों को त्यागते नहीं और यह एक प्रकार से गीता के प्रायः ही उद्धृत होनेवाले श्लोक के महान् भाव का प्रतिफलन है - जब-जब धर्म का क्षय तथा अधर्म का प्राबल्य होता है, तब-तब ईश्वर स्वयं को एक महान् अवतार के रूप में प्रकट करके लोगों को नेतृत्व प्रदान करते हुए, मुक्ति के सच्चे मार्ग पर ले जाते हैं। इस अर्थ में विवेकानन्द एक अवतार थे; और न केवल भारत के, अपितु वर्तमान युग की सम्पूर्ण मानवता के लिए, एक दैवी प्रेरणा-सम्पन्न तथा ईश्वर-निर्दिष्ट पथ-प्रदर्शक थे।[२७]

\vskip 2pt

डॉ. ए. एल. बासम

\addsectiontoTOC{डॉ. ए. एल. बासम}

परवर्ती काल में स्वामी विवेकानन्द के रूप में परिचित होनेवाले नरेन्द्रनाथ दत्त के जन्म के सौ साल बाद - आज भी विश्व-इतिहास की तुला पर उनके महत्त्व का आकलन कर पाना बड़ा कठिन है। पाश्चात्य तथा अधिकांश भारतीय इतिहासकारों के लिए यह कार्य, उनके देहान्त के समय जितना कठिन था, अब निश्चित रूप से यह और भी कठिन हो गया है; क्योंकि तब से अब तक के अन्तराल के वर्षों में होनेवाली अनेक विस्मयकारी एवं अप्रत्याशित घटनाओं से ऐसा संकेत मिलता है कि आनेवाली शताब्दियों में, विशेषकर जहाँ तक एशिया का सवाल है, वे आधुनिक विश्व को गढ़नेवाले लोगों में एक के रूप में याद किए जाएँगे; और भारतीय धर्म के सम्पूर्ण इतिहास में वे सर्वाधिक महत्त्वपूर्ण व्यक्तियों में से एक के रूप में गिने जाएँगे, जिनके महत्त्व की तुलना शंकर तथा रामानुज जैसे महान् आचार्यों से ही हो सकती है; परन्तु कबीर, चैतन्य तथा दक्षिण भारत के आलवार एवं नायनार आदि स्थानीय तथा आंचलिक सन्तों की तुलना में तो वे निःसन्देह अधिक महत्त्वपूर्णथे।

मेरा यह भी विश्वास है कि विवेकानन्द विश्व-इतिहास में, अपने उस कार्य को प्रारम्भ करने के लिए भी सदा स्मरण किए जाएँगे, जिसे डॉ. सी. ई. एम. जोड ने ‘पूरब का प्रति-आक्रमण’ कहा था। लगभग हजार वर्ष पहले दक्षिण-पूर्व एशिया तथा चीन में बौद्ध तथा हिन्दू धर्मों का प्रचार करते हुए भ्रमण करनेवाले भारतीय धर्माचार्यों के बाद, वे ही एक ऐसे प्रथम धर्म-प्रचारक हुए, जिन्होंने भारत के बाहर अपने प्रभाव का विस्तार किया।[२८]

ई. पी. चेलीशेव

\addsectiontoTOC{ई. पी. चेलीशेव}

विवेकानन्द के ग्रन्थों का बारम्बार पठन करने पर हर बार मुझे उसमें कुछ ऐसी नयी बात मिल जाती है, जिससे मुझे प्राचीन और अर्वाचीन भारत, उसके दर्शन, उसकी जीवन-पद्धति और वहाँ के लोगों के रीति-रिवाज एवं भावी आकांक्षाओं को और भी गहराई से समझने में सहायता मिलती है। विवेकानन्द के सन्देश में भारतीय संस्कृति के सर्वश्रेष्ठ तत्त्वों के साथ समन्वित होकर मानवतावाद के उदात्त आदर्शों का विकास हुआ है और मुझे लगता है कि यही उनकी महानतम देन हैं।

समकालीन भारतीय साहित्य का अध्ययन करते समय कई बार मैंने पाया है कि विवेकानन्द के मानवतावादी आदर्शों ने अनेक लेखकों की कृतियों पर अत्यधिक प्रभाव विस्तार किया है। मेरी राय में, मनुष्य को पौरुषहीन मानकर ईश्वर से कृपा-याचना करने वाले ईसाई आदर्श के साथ विवेकानन्द के मानवतावाद का बिल्कुल भी साम्य नहीं है। धार्मिक आदर्शों को उन्होंने राष्ट्रीय हितों की रक्षा और अपने गुलाम देशवासियों की मुक्ति के काम में लगाने का प्रयास किया था। विवेकानन्द ने लिखा है कि साम्राज्यवादी लोग भारत में एक-पर-एक चर्च बनवाते जा रहे हैं, जबकि प्राच्य देशों में धर्म की नहीं, रोटी की जरूरत है; मैं सभी लोगों को अन्धविश्वासी मूर्ख की अपेक्षा सच्चा नास्तिक देखना कहीं अधिक पसन्द करूँगा। मनुष्य को ऊपर उठाने के लिए विवेकानन्द उन्हें ईश्वर से एकीभूत कर देते हैं। . . .

मनुष्य के सार-तत्त्व की ऐसी मानवतावादी व्याख्या, विवेकानन्द के वैश्विक दृष्टिकोण के लोकतांत्रिक स्वरूप को सुनिश्चित करती है। . . .

यद्यपि हम विवेकानन्द द्वारा प्रतिपादित मानवतावाद के आदर्शवादी आधार से सहमत नहीं है, तथापि हम स्वीकार करते हैं कि इसमें सक्रिय मानवतावाद के अनेक तत्त्व विद्यमान हैं, जो सर्वोपरि - मनुष्य को ऊपर उठाने की उनकी अदभ्य आकांक्षा, उसमें आत्मगौरव का भाव लाना, अपने तथा सबके भाग्य के बारे में उत्तरदायित्व महसूस कराना, अपने भले सच्चे तथा न्यायपूर्ण आदर्शों के लिए प्रयासी बनाना, किसी भी प्रकार के कष्ट के प्रति घृणा का भाव जगाना आदि रूपों अभिव्यक्त हुए हैं। . . .

अनेक वर्ष बीत जाएँगे, अनेक पीढ़ियाँ आएँगी और चली जाएँगी, विवेकानन्द और उनका काल सुदूर अतीत की वस्तु हो जाएँगे, परन्तु उनकी याद कभी धुँधली नहीं होगी, जो अपने जीवन भर अपने देशवासियों के लिए बेहतर भविष्य का स्वप्न देखते रहे, जिन्होंने भारतवासियों को जगाने एवं भारत की प्रगति का पथ प्रशस्त करने के लिए इतना कुछ किया और अपने अति पीड़ित लोगों को अन्याय एवं अत्याचार से बचाने के लिए संघर्ष करते रहे। जिस प्रकार एक खड़ी चट्टान एक सागर-तटीय घाटी को तूफानी हवा के तेज झोकों, ऊँची लहरों और बुरे मौसम से रक्षा करती है; उसी प्रकार विवेकानन्द भी, साहस तथा निःस्वार्थ भाव के साथ अपनी मातृभूमि के शत्रुओं के साथ जूझते रहे।

भारतीय जनता के समान ही, सोवियत रूस की जनता भी - जो रूस में प्रकाशित स्वामीजी के कुछ ग्रन्थों के माध्यम से उन्हें जानती है - इन महान् भारतीय देशभक्त, मानवतावादी, जनतांत्रिक और अपने देशवासियों तथा सम्पूर्ण मानवता के लिए संघर्ष करनेवाले योद्धा की पुण्य स्मृति को अत्यन्त श्रद्धा की दृष्टि से देखती है।[२९]

हुआंग जिन चुआन

\addsectiontoTOC{हुआंग जिन चुआन}

आज के चीन में विवेकानन्द ही भारत के सबसे प्रसिद्ध दार्शनिक तथा समाजसेवी माने जाते हैं। उनकी दार्शनिक तथा सामाजिक चिन्तनराशि और उद्दाम देशप्रेम ने, न केवल स्वदेश में राष्ट्रवादी आन्दोलन के विकास की प्रेरणा दी, अपितु विदेशों में भी महान् प्रभाव का विस्तार किया। १८९३ ई. में स्वामीजी ने कैंटन और उसके आसपास के क्षेत्रों का परिदर्शन किया था। उन्होंने मद्रासवासियों के नाम अपने एक पत्र में इस भ्रमण का विवरण दिया है। उन्हें चीन में इतिहास के बारे में थोड़ी-बहुत जानकारी और समझ भी थी। अपने लेखों एवं व्याख्यानों में उन्होंने बहुधा चीन के बारे में उच्च भाव व्यक्त किए हैं। उन्होंने एक भविष्यवाणी भी की थी कि चीनी संस्कृति एक दिन निश्चित रूप से ‘फोनिक्स पक्षी’ की भाँति पुनर्जीवित होगी और प्राच्य एवं पाश्चात्य संस्कृतियों के समन्वय का महान् उत्तरदायित्व ग्रहण करेगी। उनके जीवनीकार रोमाँ रोलाँ ने इस विषय में उनके विचारों के विकास का विवरण भी दिया है। विवेकानन्द जब पहली बार अमेरिका गए तो उन्हें आशा थी कि वह राष्ट्र मेरे लक्ष्य की प्राप्ति में सहायक होगा। परन्तु अपनी द्वितीय पाश्चात्य यात्रा के दौरान उन्हें बोध हुआ कि वे डालर-केन्द्रित साम्राज्यवाद के भुलावे में आ गए थे। अतः वे इस निष्कर्ष पर पहुँचे कि अमेरिका नहीं, बल्कि चीन ही मेरे इस कार्य के सम्पादन में यंत्र स्वरूप हो सकता है।

सामंतवाद एवं साम्राज्यवाद की त्रासदी के बीच जी रहे चीनी लोगों के बारे में विवेकानन्द के मन में असीम सहानुभूति का भाव था। अपनी चीन-यात्रा के पश्चात् उन्होंने एक बड़ी रोचक टिप्पणी की। उन्होंने लिखा, “चीनी बच्चों को पूरा दार्शनिक ही समझो। जिस उम्र में भारतीय बच्चे घुटनों के बल भी नहीं चल पाते, उस उम्र में वह स्थिर भाव से चुपचाप काम पर जाता है। आवश्यकता का दर्शन उसने अच्छी तरह सीख और समझ लिया है।” इस उक्ति से यह स्पष्ट हो जाता है कि उस काल के चीनी शिशुओं के कष्ट के प्रति विवेकानन्द के हृदय में कितनी सहानुभूति का भाव था।

अपनी कल्पना के समाजवाद की व्याख्या करते हुए विवेकानन्द ने एक उपयोगी सिद्धान्त प्रस्तुत किया है। उन्होंने कहा कि भावी समाज श्रमिक वर्ग द्वारा शासित होगा और यह घटना पहले चीन में होगी। अपनी ‘वर्तमान भारत’ पुस्तक में वे कहते हैं - “परन्तु फिर भी आशा है। काल के प्रभाव से ब्राह्मण आदि वर्ण भी शूद्रों का नीच स्थान प्राप्त कर रहे हैं। . . . और शूद्र जाति ऊँचा स्थान पा रही है। . . . महा-बलवान चीन हम लोगों के सामने ही बड़ी शीघ्रता से शूद्रत्व प्राप्त कर रहा है। . . . तो भी एक ऐसा समय आएगा, जब शूद्रत्वसहित शूद्रों का प्राधान्य होगा, . . . एक समय आएगा, जब प्रत्येक देश के शूद्र अपने-अपने समाज का पूर्ण आधिपत्य करेंगे। . . . समाजवाद, अराजकतावाद, नाशवाद आदि सम्प्रदाय आनेवाले सामाजिक विप्लव की ध्वजाएँ हैं।” . . .

उनके जीवन तथा साहित्य से पूर्वोद्धृत सामग्री के आधार पर हम इतना तो देख ही सकते हैं कि विवेकानन्द ने साम्राज्यवाद तथा जागीरदारी व्यवस्था के तले दबी हुई चीनी जनता के प्रति बड़ी हमदर्दी तथा सहानुभूति दिखायी और उनके प्रति काफी आशा व्यक्त की। परन्तु हम भूपेन्द्र नाथ दत्त की इस बात से सहमत नहीं हैं कि चीनी तथा रूसी क्रान्तियों की सफलता के सुदृढ़ ऐतिहासिक क्षणों के रूपायन का श्रेय विवेकानन्द के ‘सन्देश’ को जाता है। यह तो उन्हें एक दिव्य अनुभूतिवादी व्यक्तित्व बना देगा। हमने देखा है कि सामाजिक विकास के नियमों से सम्बन्धित विवेकानन्द का दृष्टिकोण अवैज्ञानिक था। तथापि किसी भी उन्नत विचारक के लिए इतिहास की अग्रगति तथा उसके चरणों और घटनाओं के विषय में सही भविष्य-वाणी कर पाना सम्भव नहीं है। अतः विवेकानन्द का महत्त्व इस बात में है कि वे तथ्यों में से सत्य को निकाल पाने में सक्षम थे।

निष्कर्ष के रूप में हम कह सकते हैं कि विवेकानन्द भारत के लोकतंत्रवादी देशभक्तों में सर्वप्रमुख थे। उन्होंने हमारी प्राचीन गरिमामय संस्कृति के प्रति अतीव सम्मान का भाव व्यक्त किया और चीन के पीड़ाग्रस्त लोगों से उन्हें प्रेम था।

हम उन्हें श्रद्धांजलि अर्पित करते हैं।[३०]

\addtocontents{toc}{\protect\par\egroup}

परिशिष्ट – १

लियो टाल्स्टाय (१८२८-१९१०)

रूस के विख्यात उपन्यासकार, जिन्होंने १८५२ से १८५४ तक रूसी सेना को सेवा दी। ‘युद्ध और शान्ति’ (१८६५-६९) तथा ‘अन्ना केरेनिना’ (१८७५-७७) का लेखन। १८७६ के बाद उन्होंने ईसाई अनार्किज्म का एक सिद्धान्त विकसित किया और अपना जीवन समाज-सुधार के कार्य में लगा दिया।

रवीन्द्रनाथ ठाकुर (१८६१-१९४३)

सुप्रसिद्ध साहित्यकार, दार्शनिक तथा शिक्षाशास्त्री। बंगला काव्य-संग्रह ‘गीतांजलि’ के अंग्रेजी अनुवाद पर १९१३ ई. में साहित्य का नोबल पुरस्कार पानेवाले प्रथम एशियाई। १९१९ ई. में जलियाँवाला बाग में हुए अंग्रेजी सेना के अत्याचार के विरोध में उन्होंने नाइट (सर) की उपाधि को लौटा दिया।

श्री अरविन्द (१८७२-१९५०)

अरविन्द घोष ने आइ. सी. एस (इंडियन सिविल सर्विस) की प्रतियोगिता में भाग लेकर सफलता प्राप्त की, परन्तु स्वाधीनता आन्दोलन (१९०२-१९१०) में भाग लेने के उद्देश्य से विदेशी सरकार की प्रशासनिक सेवा में योगदान नहीं किया। वे राजनीति से संन्यास लेकर पाण्डीचेरी चले गए और अपना बाकी जीवन वहीं बिताया। उनकी रचनाओं में ‘दिव्य-जीवन’ तथा ‘योग-समन्वय’ विशेष उल्लेखनीय हैं।

ब्राह्मबान्धव उपाध्याय (१८६१-१९०७)

पूर्वनाम भवानी चरण बन्द्योपाध्याय। ये जनरल असेम्बलीज इंस्टीट्यूशन में नरेन्द्रनाथ दत्त (स्वामी विवेकानन्द) के सहपाठी थे। परवर्ती काल में वे श्रीरामकृष्ण तथा केशवचन्द्र सेन के सम्पर्क में आए। हिन्दू धर्म छोड़कर पहले वे ईसाई धर्म के प्रोटेस्टेंट सम्प्रदाय में सम्मिलित हुए और फिर १८९४ ई. में कैथॅलिक होकर ‘सोफिया’ नामक पत्रिका आरम्भ की। बाद में उन्होंने ‘स्वराज’ तथा ‘संध्या’ पत्रिकाएँ भी शुरू कीं और ‘मेरा भारत-उद्धार’, ‘समाज-तत्त्व’, ‘विलायत-यात्री संन्यासी के पत्र’ आदि ग्रन्थ लिखे।

बाल गंगाधर तिलक (१८५६-१९२०)

महाराष्ट्र के रत्नागिरि में जन्मे लोकमान्य तिलक, भारतीय राष्ट्रीय आन्दोलन के एक प्रमुख नेता थे। सर्वमान्य रूप से उन्हें ‘फादर ऑफ इंडियन अनरेस्ट’ (भारतीय असन्तोष का जनक) माना जाता था। स्वामी विवेकानन्द तथा स्वामी दयानन्द से प्रभावित होकर उन्होंने वैदिक दर्शन का गहन अध्ययन किया। वे संस्कृत तथा गणित के महान् विद्वान् थे। उनके ग्रन्थों में प्रमुख हैं - ‘गीता-रहस्य’, ‘द आर्कटिक होम इन द वेदाज’ (वेदों में आर्यों के ध्रुवीय मूल के संकेत)।

बिपिन चन्द्र पाल (१८५८-१९३२)

भारतीय स्वाधीनता आन्दोलन के एक सुप्रसिद्ध नेता। राजनीति में उन्होंने तिलक, लाजपत राय तथा अरविन्द के साथ मिलकर कार्य किया। १९०६ ई. में उन्होंने ‘वन्देमातरम्’ नामक एक दैनिक तथा १९१३ में ‘हिन्दू रिविउ’ नाम से एक मासिक पत्रिका निकाला। अपनी युवावस्था में वे ब्रह्मसमाजी हो गए थे, परन्तु परवर्ती जीवन में वे शांकर तथा वैष्णव दर्शन से काफी प्रभावित रहे। वे एक महान् प्रचारक, एक कुशल लेखक तथा विचारक भी थे। अरविन्द के अनुसार वे राष्ट्रीयता के सबलतम मार्ग-दर्शकों में से एक थे।

मोहनदास करमचन्द गाँधी (१८६९-१९४८)

‘बापूजी’ तथा ‘राष्ट्रपिता’ के रूप में विख्यात भारतीय राष्ट्रवादी। कानून का अध्ययन करने लन्दन गए (१८८८-९१), भारत में वकालत (१८९३), दक्षिणी अफ्रिका में निग्रो लोगों के पक्ष में आन्दोलन (१८९३)। भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष (१९२५३४)। ‘हिन्द स्वराज’ (१९०९), ‘सत्य के मेरे प्रयोग’ आदि ग्रन्थों के लेखक।

जवाहर लाल नेहरू (१८८९-१९६४)

सुप्रसिद्ध भारतीय राजनीतिज्ञ तथा स्वाधीन भारत के प्रथम प्रधान-मंत्री। वे गांधीजी के एक निष्ठावान अनुयायी तथा भारत की विदेश नीति के स्रष्टा थे। वे एक कुशल लेखक भी थे। उनके प्रमुख ग्रन्थ हैं - ‘मेरी आत्मकथा’, ‘भारत की खोज’, ‘विश्व-इतिहास की झलकियाँ’, ‘पिता के पत्र - पुत्री के नाम’, आदि। १९५५ ई. में उन्हें ‘भारतरत्न’ की उपाधि दी गयी।

सुभाष चन्द्र बोस (१८९७-१९४५)

भारतीय राजनीतिज्ञ। गाँधी का समर्थन किया और स्वराज पार्टी में सम्मिलित हुए (१९२३); कोलकाता के मुख्य प्रशासनिक अधिकारी (१९२४); बंगाल प्रदेश कांग्रेस के अध्यक्ष (१९२७); राष्ट्रीय कांग्रेस के बंगाल डेलीगेशन का नेतृत्व किया (१९२८); भारत के लिए पूर्ण स्वाधीनता का समर्थन किया; अनेकों बार कारावास; ‘भारतीय संग्राम’; ‘तरुणाई के सपने’ आदि ग्रन्थों का लेखन; भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के अध्यक्ष (१९३८)।

विनोबा भावे (१८९५-१९८२)

एक राष्ट्रीय नेता तथा समाज सुधारक। राष्ट्रीय आन्दोलन के समय महात्मा गाँधी के प्रमुख सहायक। उन्होंने एक तपस्वी का जीवन बिताया। भारत की स्वाधीनता के बाद (१९५१ में) विनोबा ने भूदान-आन्दोलन आरम्भ किया। इसके लिए सम्पूर्ण भारत में हजारों मील की पदयात्रा की और जमींदारों तथा धनिक किसानों से आग्रह किया कि वे स्वेच्छापूर्वक निर्धन भूमिहीन किसानों को भूमि का दान करें। इसके अतिरिक्त उन्होंने गोवध के विरुद्ध अखिल भारतीय आन्दोलन का भी नेतृत्व किया।

रोमाँ रोलाँ (१८६६-१९४४)

फ्रांसीसी साहित्यकार। १९१५ ई. में उनके ‘जीन क्रिस्टोफे’ (१९०४-१२) नामक उपन्यास-माला तथा एंडेसुस लेमली में संग्रहित पेसिफिस्ट मेनीफेस्टो (१९१५) पर नोबल पुरस्कार मिला। उनकी अन्य रचनाओं में हैं - ‘लक्मे एन्चैन्टे’ उपन्यास-माला (१९२२३३); ‘ले थ्येटर डे ला रिवाल्यूशन’ तथा ‘लेस ट्रेजेडीज डे ला फोइ’ (१९१३) नामक ग्रन्थों में संग्रहित ऐतिहासिक तथा दार्शनिक नाटक; बिथोवेन (१९०३), माइकेल-एंजेलो (१९०५), टाल्सटाय (१९११), महात्मा गाँधी (१९२८), श्रीरामकृष्ण और स्वामी विवेकानन्द की जीवनियाँ; उनका आइंस्टीन, स्वाइटजर, बर्ट्रेंड रसेल तथा रवीन्द्रनाथ ठाकुर के साथ पत्र-व्यवहार होता था; वे वीरोचित आदर्शवाद के अग्रदूत माने जाते थे; ‘अन्तर्राष्ट्रीय रिविउ यूरोप’ की स्थापना में सहायता की (१९२३)।

विल डुरांट (१८८५-१९८१)

‘विल’ के नाम से सुपरिचित विलियम जेम्स डुरांट एक अमेरिकी इतिहासकार थे, न्यूयार्क हैबर टेम्पल स्कूल में प्राध्यापक थे (१९१४-२७)। ‘स्टोरी ऑफ फिलॉसाफी’ (दर्शन की कहानी) (१९२६) ग्रन्थ की सफलता के बाद, उन्होंने अपनी पत्नी एरियल डुरांट के साथ मिलकर ११ खण्डों में ‘स्टोरी ऑफ सिविलाइजेशन’ (सभ्यता की कहानी) नामक ग्रन्थमाला लिखी। इसमें निम्नलिखित खण्ड थे - ‘Our Oriental Heritage ’ (हमारी प्राच्य विरासत) (१९३५), ‘The Life of Greece ’ (यूनान का जीवन) (१९३९), ‘Caesar and Christ ’ (सीजर और ईसा) (१९४४), ‘Age of Faith ’ (विश्वास का काल) (१९५०), ‘Renaissance ’ (पुनर्जागरण का काल) (१९५३), ‘Reformation ’ (सुधार का काल) (१९५७), ‘Age of Reason Begins ’ (बुद्धियुग का प्रारम्भ) (१९६१), ‘Age of Louis XIV ’ (चौदहवें लूई का काल) (१९६३), ‘Age of Voltaire ’ (वोल्टायर का काल) (१९६५), ‘Rousseau and Revolution ’ (रूसो और क्रान्ति) (१९६७, Pulitzer prize ), ‘Age of Napoleon ’ (नेपोलियन का काल) (१९७५); also wrote ‘Dual Biography ’ (दो जीवनियाँ) (१९७७)।

चक्रवर्ती राजगोपालाचारी (१८७९-१९७२)

भारतीय राष्ट्रीय नेता। १९१८ ई. से गाँधीजी के साथ जुड़े; भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की कार्यकारिणी समिति के सदस्य (१९२२-४२); मद्रास के मुख्य-मंत्री (१९३७-३९, १९५२-५४); भारत के गवर्नर-जनरल (१९४८-५०); मध्यमार्गी ‘स्वतंत्र पार्टी’ के संस्थापक (१९५९)।

सर्वपल्ली राधाकृष्णन (१८८८-१९७५)

वे एक दार्शनिक, मानवतावादी, शिक्षाशास्त्री तथा प्राच्यविद् थे। १९५२ में भारत के उप-राष्ट्रपति चुने गए; बाद में निर्विरोध भारतीय संघ के राष्ट्रपति चुने गए (१९६२६७)। उनके द्वारा लिखित अनेक ग्रन्थों में प्रमुख हैं - ‘भारतीय दर्शन’ (१९२३-२७), ‘उपनिषदों का दर्शन’ (१९२४), ‘प्राच्य धर्म तथा पाश्चात्य विचार’ (१९३९) तथा ‘प्राच्य और पाश्चात्य’ (१९५५)।

रमेश चन्द्र मजुमदार (१८८८-१९८०)

एक प्रमुख इतिहासकार तथा प्राध्यापक। ये ‘मानव-जाति का इतिहास : सांस्कृतिक तथा वैज्ञानिक विकास’ ग्रन्थ के प्रकाशन हेतु अन्तर्राष्ट्रीय समिति के उपाध्यक्ष थे। उन्हें कोलकाता विश्व\-विद्यालय, रवीन्द्र भारती विश्वविद्यालय तथा जादवपुर विश्वविद्यालयों से मानद डी. लिट् की उपाधियाँ मिली। उनके ग्रन्थों में प्रमुख हैं - ‘भारतवासियों का इतिहास और संस्कृति’ (११ खण्ड), ‘भारत में स्वाधीनता संग्राम का इतिहास’ (३ खण्ड), ‘भारत का इतिहास’ (४ खण्ड), ‘सुदूर पूर्व में प्राचीन भारतीय उपनिवेश’, ‘स्वामी विवेकानन्द’ आदि।

सुनीति कुमार चैटर्जी (१८९०-१९७७)

अन्तर्राष्ट्रीय ख्यातिप्राप्त शिक्षाशास्त्री, भाषाविद् तथा शिक्षा-जगत् के एक असाधारण विभूति। उनके अंग्रेजी ग्रन्थों में प्रमुख हैं - ‘Bengali Self-taught ’ (बंगला स्वशिक्षा), ‘A Bengali Phonetic Reader ’ (बंगला उच्चारण पाठिका), ‘Indo-Aryan and Hindi ’ (इंडो-आर्यन तथा हिन्दी), ‘Languages and Literatures of Modern India ’ (आधुनिक भारत की भाषाएँ तथा उनका साहित्य), ‘Africanism ’ (अफ्रीकनवाद), ‘Balts and Aryans in their Indo-European Background ’ (अपनी इंडो-यूरोपियन पृष्ठभूमि में बाल्टिक तथा आर्य), और ‘India and Ethiopia from the Seventh Century B.C. ’ (ईसापूर्व ७वीं शताब्दी से भारत और इथोपिया)। इसके अतिरिक्त उन्होंने अनेक लेख तथा प्रबन्ध भी लिखे।

ए. एल. बासम (१९१४-८६)

एक प्रसिद्ध भारतविद्। ब्रिटेन, अमेरिका, भारत, पाकिस्तान तथा श्रीलंका के विश्वविद्यालयों द्वारा अतिथि-प्राध्यापक के रूप में आमंत्रित किए गए। १९८५ में विश्वभारती विश्वविद्यालय द्वारा ‘देशि\-कोत्तम’ की उपाधि दी गयी। कोलकाता एशियाटिक सोसायटी के विवेकानन्द-प्राध्यापक और रामकृष्ण-भावधारा के अध्यक्ष रहे। ‘The Wonder that was India ’ (अद्भुत भारत) उनका सर्वाधिक प्रसिद्ध ग्रन्थ है।

ई. पी. चेलीसेव (१९२१)

प्रोफेसर चेलीसेव सोवियत रूस के एक प्रमुख भारतविद् और आधुनिक भारतीय साहित्य - विशेषकर हिन्दी साहित्य के एक सुप्रसिद्ध विद्वान् हैं। उन्हें ‘जवाहरलाल नेहरू शान्ति पुरस्कार’ प्रदान किया गया। पिछले तीस वर्षों से विवेकानन्द की संस्कृति तथा शोध के कार्य से जुड़े रहे। रामकृष्ण-विवेकानन्द भावधारा के सर्वांगीण अध्ययन के लिए गठित कमेटी के उपाध्यक्षों में एकथे।

हुआंग जिन चुआन

चीन के बेजिंग विश्वविद्यालय में इतिहास के प्राध्यापक और वहीं के सामाजिक विज्ञान अकादमी में एशियाई अध्ययन संस्थान के उप-निदेशक। उन्होंने चीनी भाषा में स्वामी विवेकानन्द पर एक ग्रन्थ लिखा है, जिसका नाम है - ‘आधुनिक भारतीय दार्शनिक विवेकानन्द : एक अध्ययन’। ये भी रामकृष्ण-विवेकानन्द भावधारा के सर्वांगीण अध्ययन के लिए गठित कमेटी के उपाध्यक्षों में एकथे।